<?xml version="1.0"?>
<root>
  <year id="302">
    <fact> Εκδίωξη των χριστιανών από το στρατό.</fact>
  </year>
  <year id="303">
    <fact> Τα πρώτα διατάγματα διωγμών των χριστιανών από τον Διοκλητιανό.</fact>
  </year>
  <year id="305">
    <fact> Παραιτούνται ο Διοκλητιανός και ο Μαξιμιανός.</fact>
  </year>
  <year id="306">
    <fact> Μετά το θάνατο του Κωνσταντίνου Χλωρού στο Εβόρακο της Βρετανίας οι λεγεώνες που στάθμευαν στην περιοχή αναγορεύουν Αύγουστο το γιο του Κωνσταντίνο - Ο άγιος Αντώνιος οργανώνει τη μοναστική ζωή.</fact>
  </year>
  <year id="307">
    <fact> Συμμαχία του Μαξεντίου και του Κωνσταντίνου - Ο Λικίνιος Αύγουστος στην Ανατολή.</fact>
  </year>
  <year id="308">
    <fact> Ο Μαξέντιος εναντίον του Μαξιμιανού και του Κωνσταντίνου.</fact>
  </year>
  <year id="310">
    <fact> Ήττα και θάνατος του Μαξιμιανού.</fact>
  </year>
  <year id="311">
    <fact>  Εκδίδεται από τους συναυτοκράτορες Γαλέριο, Κωνσταντίνο και Λικίνιο έδικτο με το οποίο αναστέλλονται οι διωγμοί εναντίον των χριστιανών και επιτρέπεται η ελεύθερη άσκηση της χριστιανικής λατρείας.</fact>
    <fact> Πεθαίνει ο συναυτοκράτορας της ρωμαϊκής αυτοκρατορίας Γαλέριος - Ο Λικίνιος και ο Μαξιμίνος μοιράζονται τις κτήσεις του.</fact>
  </year>
  <year id="312">
    <fact>  Νίκη του Κωνσταντίνου επί του Μαξεντίου κοντά στη Μιλβία γέφυρα του ποταμού Τίβερη (κοντά στη Ρώμη) – Εν Τούτω Νίκα</fact>
  </year>
  <year id="313">
    <fact>  “Διάταγμα των Μεδιολάνων” (αρχή της ανεξιθρησκίας μέσα στα όρια της αυτοκρατορίας)</fact>
  </year>
  <year id="314">
    <fact>  Σύγκρουση ανάμεσα στον Κωνσταντίνο και τον Λικίνιο</fact>
  </year>
  <year id="318">
    <fact>  Ο Άρειος αρχίζει το κήρυγμά του - Νόμοι εναντίον της μαγείας.</fact>
  </year>
  <year id="321">
    <fact>  Η εκκλησία μπορεί να απελευθερώνει δούλους.</fact>
  </year>
  <year id="323">
    <fact>  Ο Άρειος καταδικάζεται και διώχνεται από την Αλεξάνδρεια.</fact>
  </year>
  <year id="324">
    <fact>  Μάχη της Αδριανούπολης και της Χρυσούπολης. Πεθαίνει ο Λικίνιος - Ο Μέγας Κωνσταντίνος μονοκράτορας. 18 Σεπτεμβρίου: Ο Κωνσταντίνος μετά την παραίτηση του Λικίνιου παραμένει πλέον μόνος αυτοκράτορας μέχρι το θάνατό του, στις 22 Μαΐου του 337 - 8 Νοεμβρίου: Τελετή θεμελίωσης της Κωνσταντινούπολης.</fact>
  </year>
  <year id="325">
    <fact>  Συνέρχεται στη Νίκαια της Βιθυνίας η Α΄ Οικουμενική Σύνοδος. Ασχολείται με το χριστολογικό θέμα και καταδικάζει τη διδασκαλία του Αρείου. Τέλος συντάσσει τα πρώτα επτά άρθρα του Συμβόλου της Πίστεως.</fact>
  </year>
  <year id="327">
    <fact>  Η Αγία Ελένη ανακαλύπτει τον τάφο του Ιησού Χριστού και τον Τίμιο Σταυρό στην Ιερουσαλήμ.</fact>
  </year>
  <year id="328">
    <fact>  Ο Μέγας Αθανάσιος εκλέγεται πατριάρχης Αλεξάνδρειας - Πεθαίνει η αγία Ελένη, μητέρα του αυτοκράτορα Κωνσταντίνου Α΄.</fact>
  </year>
  <year id="329">
    <fact>  Γεννιέται ο άγιος Γρηγόριος ο Ναζιανζηνός.</fact>
  </year>
  <year id="330">
    <fact>  11 Μαΐου: Εγκαίνια της Κωνσταντινούπολης.</fact>
    <fact> Πεθαίνει ο Ιάμβλιχος, νεοπλατωνικός φιλόσοφος με ιδιαίτερα μυστικιστικές αντιλήψεις.</fact>
    <fact> Γεννιέται ο άγιος Βασίλειος Καισαρείας.</fact>
  </year>
  <year id="331">
    <fact>  Γεννιέται ο Ιουλιανός, γιος του Ιουλίου Κωνστάντιου, αδερφού του Μεγάλου Κωνσταντίνου και της Βασιλίνας.</fact>
  </year>
  <year id="332">
    <fact>  Ο αυτοκράτορας Κωνσταντίνος Α΄ χορηγεί δωρεάν σίτο στους κατοίκους της Κωνσταντινούπολης.</fact>
  </year>
  <year id="333">
    <fact>  Ο καίσαρας Κωνστάντιος εγκαθίσταται στην Αντιόχεια για να είναι δυνατή η αποτελεσματικότερη αντιμετώπιση του περσικού κινδύνου.</fact>
  </year>
  <year id="335">
    <fact>  Εγκαινιάζεται στην Ιερουσαλήμ ο Ναός της Αναστάσεως.</fact>
  </year>
  <year id="336">
    <fact>  Πεθαίνει ο Άρειος.</fact>
  </year>
  <year id="337">
    <fact>  22 Μαΐου: Πεθαίνει στην Κωνσταντινούπολη ο αυτοκράτορας Κωνσταντίνος Α΄</fact>
    <fact> 9 Σεπτεμβρίου: Ο Κωνστάντιος ανακηρύσσεται αυτοκράτορας του Ανατολικού Ρωμαϊκού Κράτους, ενώ ο Κωνσταντίνος Β΄ του Δυτικού. Παραμένει στο θρόνο μέχρι τις 3 Νοεμβρίου του 361, οπότε πεθαίνει έπειτα από σύντομη ασθένεια σε ηλικία μόλις σαράντα ετών.</fact>
  </year>
  <year id="340">
    <fact>  Ο Κώνστας σε μάχη που γίνεται στην Ακυλήια της Ιταλίας νικά τον αδερφό του Κωνσταντίνο Β΄ και ανακηρύσσεται αυτοκράτορας του Δυτικού Ρωμαϊκού Κράτους.</fact>
    <fact> Ιδρύεται η πρώτη γυναικεία μονή - Ο Σαπώρ Β΄, βασιλιάς της Περσίας, διατάζει διωγμούς των χριστιανών του κράτους του.</fact>
  </year>
  <year id="341">
    <fact>  Απαγορεύονται οι θυσίες.</fact>
  </year>
  <year id="344">
    <fact>  Γεννιέται ο Ιωάννης ο Χρυσόστομος.</fact>
  </year>
  <year id="347">
    <fact>  Γεννιέται στη Γαλικία της Ισπανίας ο Θεοδόσιος (Α΄).</fact>
  </year>
  <year id="348">
    <fact>  Γεννιέται ο άγιος Ιερώνυμος.</fact>
  </year>
  <year id="354">
    <fact>  Γεννιέται ο άγιος Αυγουστίνος.</fact>
    <fact> Ο ρήτορας Λιβάνιος αρχίζει να διδάσκει στην Αντιόχεια. Ο Λιβάνιος διδάσκει τον Ιουλιανό, τον Μέγα Βασίλειο και τον Ιωάννη τον Χρυσόστομο.</fact>
    <fact> Γεννιέται στην Αντιόχεια ο Ιωάννης ο Χρυσόστομος, γιος του Σεκούνδου και της Ανθούσας.</fact>
  </year>
  <year id="355">
    <fact>  Ο Ιουλιανός επισκέπτεται την Αθήνα, όπου μυείται στα Ελευσίνια Μυστήρια.</fact>
    <fact> Ο Κωνστάντιος διατάζει το κλείσιμο των ειδωλολατρικών ναών.</fact>
  </year>
  <year id="357">
    <fact>  Ο αυτοκράτορας Κωνστάντιος αποφασίζει οι συγκλητικοί των επαρχιών Αχαΐας, Μακεδονίας και Δακίας να μετέχουν στη σύγκλητο της Κωνσταντινούπολης και όχι πλέον της Ρώμης.</fact>
    <fact> Σημαντική νίκη του Ιουλιανού στο Στρασβούργο εναντίον των Φράγκων και άλλων γερμανικών φύλων.</fact>
  </year>
  <year id="360">
    <fact>  Περίοδος ακμής του διάσημου στην εποχή του γιατρού Ορειβάσιου από την Κύπρο, που υπήρξε μαθητής του Ζήνωνα.</fact>
  </year>
  <year id="361">
    <fact>  3 Νοεμβρίου: Πεθαίνει ο αυτοκράτορας Κωνστάντιος. Ο Ιουλιανός ανακηρύσσεται αυτοκράτορας του ρωμαϊκού κράτους. Θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι τις 26 Ιουνίου του 363</fact>
    <fact> Ο Ιουλιανός με διάταγμά του ανοίγει και πάλι τους ειδωλολατρικούς ναούς.</fact>
  </year>
  <year id="362">
    <fact>  Ιούνιος: Με διάταγμα του Ιουλιανού αποτελεί πλέον κρατική αρμοδιότητα ο διορισμός των καθηγητών στις φιλοσοφικές σχολές, ενώ συγχρόνως απαγορεύεται η διδασκαλία στους χριστιανούς.</fact>
  </year>
  <year id="363">
    <fact>  Ο Ιουλιανός απαγορεύει την τέλεση χριστιανικών κηδειών στη διάρκεια της ημέρας – Εκστρατεία εναντίον της Βαβυλώνας, υποχώρηση και θάνατος του Ιουλιανού (26 Ιουνίου)</fact>
    <fact> Ο Ιοβιανός ανακηρύσσεται αυτοκράτορας του ρωμαϊκού κράτους</fact>
  </year>
  <year id="364">
    <fact>  26 Φεβρουαρίου: Ο Βαλεντινιανός γίνεται αυτοκράτορας του ρωμαϊκού κράτους. Από τις 28 Μαρτίου είναι αυτοκράτορας μόνο του Δυτικού Ρωμαϊκού Κράτους. 28 Μαρτίου: Ο Ουάλης ανακηρύσσεται αυτοκράτορας του Ανατολικού Ρωμαϊκού Κράτους.</fact>
  </year>
  <year id="367-370">
    <fact>  Ο αυτοκράτορας Ουάλης διευθύνει με επιτυχία τις επιχειρήσεις εναντίον των Γότθων στο σύνορο του Δούναβη.</fact>
  </year>
  <year id="370">
    <fact>  Ο Μέγας Βασίλειος εκλέγεται επίσκοπος Καισαρείας.</fact>
  </year>
  <year id="373">
    <fact>  Ο άγιος Αμβρόσιος γίνεται επίσκοπος Μεδιολάνων.</fact>
  </year>
  <year id="375">
    <fact>  Γεννιέται στην Κυρηναϊκή ο Συνέσιος, μετέπειτα επίσκοπος της κυρηναϊκής Πτολεμαΐδας, ο οποίος θα αναδειχθεί ως ο σπουδαιότερος νεοπλατωνικός φιλόσοφος της εποχής του.</fact>
  </year>
  <year id="376">
    <fact>  Καθιερώνεται στο ανατολικό τμήμα της αυτοκρατορίας ο εορτασμός των Χριστουγέννων στις 25 Δεκεμβρίου.</fact>
  </year>
  <year id="378">
    <fact>  9 Αυγούστου: Ήττα των υπό τον αυτοκράτορα Ουάλη βυζαντινών στρατευμάτων από τους Γότθους κοντά στην Αδριανούπολη. Ο αυτοκράτορας σκοτώνεται στη διάρκεια της μάχης.</fact>
  </year>
  <year id="379">
    <fact>  19 Ιανουαρίου: Ο Θεοδόσιος Α΄ ανακηρύσσεται αυτοκράτορας του Ανατολικού6 Σεπτεμβρίου του 394 όλου του κράτους. Θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι τις 17 Ιανουαρίου του 395</fact>
    <fact> Πεθαίνει ο άγιος Βασίλειος επίσκοπος Καισαρείας σε ηλικία 49 ετών.</fact>
  </year>
  <year id="380">
    <fact>  27 Φεβρουαρίου: Με διάταγμα του αυτοκράτορα Θεοδοσίου Α΄ ο χριστιανισμός γίνεται επίσημη θρησκεία του κράτους.</fact>
  </year>
  <year id="381">
    <fact>  Συγκαλείται στην Κωνσταντινούπολη η Β΄ Οικουμενική Σύνοδος, η οποία καταδικάζει τον αρειανισμό. Η ίδια σύνοδος αποφασίζει την αναβάθμιση της επισκοπής Κωνσταντινουπόλεως σε πατριαρχείο.</fact>
  </year>
  <year id="382">
    <fact>  3 Οκτωβρίου: Ο Θεοδόσιος συνάπτει συνθήκη ειρήνης με το Γότθο ηγεμόνα Φριτιγέρνη, με την οποία αποδέχεται την εγκατάσταση των Γότθων στην περιοχή μεταξύ του Δούναβη και του όρους Αίμου.</fact>
  </year>
  <year id="384">
    <fact>  Ο άγιος Ιερώνυμος αρχίζει να μεταφράζει την Αγία Γραφή στα λατινικά (Vulgata).</fact>
  </year>
  <year id="386">
    <fact>  Τα βυζαντινά στρατεύματα καταλαμβάνουν την Αμίδα (σημ. Ντιγιαρμπεκίρ) και τη Θεοδοσιούπολη (σημ. Ερζερούμ).</fact>
  </year>
  <year id="390">
    <fact>  Πεθαίνει ο άγιος Γρηγόριος ο Ναζιανζηνός - Η στάση στον Ιππόδρομο της Θεσσαλονίκης καταπνίγεται στο αίμα έπειτα από διαταγή του Θεοδοσίου Α΄. Ο επίσκοπος Μεδιολάνων Αμβρόσιος απαιτεί από τον αυτοκράτορα να ζητήσει δημόσια συγγνώμη.</fact>
    <fact> Ο Θεοδόσιος απαγορεύει την ειδωλολατρία.</fact>
    <fact> Καταστρέφεται το Σεράπειο στην Αλεξάνδρεια.</fact>
  </year>
  <year id="394">
    <fact>  Καταργούνται οι Ολυμπιακοί Αγώνες - Δημοσιεύεται το ιστορικό έργο του Αμμιανού Μαρκελλίνου.</fact>
  </year>
  <year id="395">
    <fact>  Πεθαίνει ο αυτοκράτορας Θεοδόσιος.</fact>
    <fact>  17 Ἰανουαρίου: Ὁ Ἀρκάδιος ἀνακηρύσσεται αὐτοκράτορας τοῦ Ἀνατολικοῦ Ρωμαϊκοῦ Κράτους - θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὴν 1η Μαΐου τοῦ 408</fact>
  </year>
  <year id="396">
    <fact>  Ἐπιθέσεις τῶν Βησιγότθων τοῦ Ἀλαρίχου στὴν Μακεδονία, τὴν Θεσσαλία, τὴν Στερεά Ἑλλάδα καὶ τὴν Πελοπόννησο - Καταργοῦνται τὰ Ἐλευσίνια Μυστήρια.</fact>
  </year>
  <year id="397">
    <fact>  Ὁ βυζαντινὸς στρατὸς ὑπὸ τὸν Στηλίχωνα, ἂν καὶ κυκλώνη τοὺς Βησιγότθους τοῦ Ἀλαρίχου στὴν Φολόη, τελικὰ δὲν πετυχαίνει ἀποφασιστικὴ νίκη. Οἱ Βησιγότθοι διαφεύγουν στὴν Ἤπειρο. Ὡς ἀποτέλεσμα αὐτῆς τῆς ἐνεργείας ὁ αὐτοκράτορας Ἀρκάδιος ἀναγκάζεται νὰ παραχωρήση στὸν Ἀλάριχο ἐδάφη τοῦ Ἰλλυρικοῦ καὶ στὸν ἴδιον τὸν Γότθο ἀρχηγὸ τὸν τίτλο τοῦ Magister Militum per Illyricum.</fact>
  </year>
  <year id="398">
    <fact>  Ὁ Ἰωάννης ὁ Χρυσόστομος ἀνέρχεται στὸν πατριαρχικὸ θρόνο τῆς Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
  </year>
  <year id="400">
    <fact>  Πραξικοπηματικὴ κατάληψη τῆς πρωτευούσης ἀπὸ τοὺς Γότθους. Ἀντιγερμανικὴ ἐξέγερση τοῦ λαοῦ τῆς Κωνσταντινουπόλεως. Ὁ πιστὸς στὴν κυβέρνηση Γότθος Φραβίτας ματαιώνει επιχείρηση του Γαϊνᾶ να διαπεραιώση τὸν στρατό του στὴ Μικρὰ Ἀσία.</fact>
  </year>
  <year id="403">
    <fact>  Ἐξορίζεται ὁ Ἰωάννης ὁ Χρυσόστομος.</fact>
  </year>
  <year id="404">
    <fact>  Μὲ ἐνέργειες τοῦ πατριάρχη Ἀλεξανδρείας Θεοφίλου και της αὐτοκρατείρας Εὐδοξίας ἐξορίζεται γιὰ δεύτερη φορὰ ὁ Ἰωάννης ὁ Χρυσόστομος στὴν Κουκουσὸ τῆς Καππαδοκίας.</fact>
  </year>
  <year id="405">
    <fact>  Ἀπαγορεύονται μὲ αὐτοκρατορικὸ διάταγμα οἱ μονομαχίες στὸν Ἱππόδρομο τῆς Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
  </year>
  <year id="407">
    <fact>  14 Σεπτεμβρίου: Πεθαίνει ὁ Ἰωάννης ὁ Χρυσόστομος ἐξόριστος στὰ Κόμανα τοῦ Πόντου - Ὁ Ἀλάριχος συνεχίζει τὶς ἐπιδρομές του στὴν Ἤπειρο.</fact>
  </year>
  <year id="408">
    <fact> 1 Μαΐου: Ὁ Θεοδόσιος Β΄ ἀνακηρύσσεται αὐτοκράτορας τοῦ Ἀνατολικοῦ Ρωμαϊκοῦ Κράτους (Βυζαντίου). Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 20 Ἰουλίου τοῦ 450</fact>
  </year>
  <year id="410">
    <fact>  Οἱ Βησιγότθοι ὑπὸ τὸν Ἀλάριχο καταλαμβάνουν καὶ λεηλατοῦν τὴ Ρώμη.</fact>
  </year>
  <year id="412-426">
    <fact>  Ἱεροῦ Αὐγουστίνου De civitate Dei</fact>
  </year>
  <year id="413">
    <fact>  Ἀρχίζει ἡ κατασκευὴ τοῦ Θεοδοσιανοῦ Τείχους στὴν Κωνσταντινούπολη ἀπό τὸν Ἀνθέμιο. Τὸ ἔργο ὁλοκληρώνεται τὸ 439</fact>
  </year>
  <year id="421">
    <fact>  Ἡ Ἀθηναΐς, κόρη τοῦ Ἀθηναίου σοφιστοῦ Λεόντιου, παντρεύεται τὸν Θεοδόσιο Β΄, βαπτίζεται καὶ λαμβάνει τὸ ὄνομα τῆς Εὐδοκίας.</fact>
  </year>
  <year id="425">
    <fact>  Ἱδρύεται ἀπὸ τὸν Θεοδόσιο Β΄ τὸ Πανεπιστήμιο Κωνσταντινουπόλεως (Πανδιδακτήριο) καὶ ὁργανώνεται ἡ ἀνωτάτη ἐκπαίδευση.</fact>
  </year>
  <year id="428">
    <fact>  Ὁ Νεστόριος, κύριος εισηγητής τοῦ δόγματος περὶ χωρισμοῦ τῶν δύο φύσεων τοῦ Χριστοῦ, ἐκλέγεται πατριάρχης Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
  </year>
  <year id="431">
    <fact>  Συγκαλεῖται στὴν Ἔφεσο ἡ Γ΄ Οἰκουμενική Σύνοδος καὶ καταδικάζεται ὁ νεστοριανισμός: ἡ Παναγία ἀναγνωρίζεται ὡς Θεοτόκος – Καθιερώνεται τὸ αὐτοκέφαλο τῆς ἐκκλησίας τῆς Κύπρου</fact>
    <fact> Κατοχυρώνεται μὲ νόμο τὸ ἄσυλο τῶν ἱερῶν ναῶν</fact>
    <fact> Πεθαίνει ὁ Παλλάδιος ὁ Ἑλενοπολίτης, συγγραφέας τοῦ Λαυσιακοῦ, τῆς σημαντικώτερης γραπτῆς πηγῆς γιὰ τὸν πρώιμο μοναχισμό.</fact>
    <fact> Ἀρχίζει στὴ Θεσσαλονίκη ἡ ἀνέγερση τῆς βασιλικῆς τῆς Παναγίας τῆς Ἀχειροποιήτου. Ἡ ἐκκλησία ὁλοκληρώνεται τὸ 450 (κτίτωρ ὁ ἱερεάς Ἀνδρέας).</fact>
  </year>
  <year id="435">
    <fact>  Συνθήκη τοῦ Μάργου: ἡ Αὐτοκρατορία ὑποχρεώνεται σὲ ἑτήσια καταβολὴ 700 λίτρων χρυσοῦ και σὲ ἀπελευθέρωση τῶν Οὕννων αἰχμαλώτων.</fact>
  </year>
  <year id="438">
    <fact>  15 Φεβρουαρίου: Δημοσιεύεται ὁ Θεοδοσιανὸς Κώδικας.</fact>
    <fact> Ὁ νεοπλατωνικὸς φιλόσοφος Πρόκλος ἀρχίζει νὰ διδάσκη στὴν Ἀθήνα. Ὁ Πρόκλος (410-485) συνδυάζει τὴ μεταφυσική, τὴν εὐκλείδειο γεωμετρία καὶ ἀνατολικὲς μυστικιστικὲς δοξασίες καὶ ἀνάγει τὸν νεοπλατωνισμὸ στὴν πληρέστερη μορφή του ὑπὸ τὴ μορφὴ τῆς θεουργίας.</fact>
    <fact> Ἀνακομιδὴ λειψάνων τοῦ Ἁγίου Ἰωάννου τοῦ Χρυσοστόμου στὸ ναὸ τῶν Ἁγίων Ἀποστόλων</fact>
  </year>
  <year id="439">
    <fact>  Οἱ Βάνδαλοι καταλαμβάνουν τὴν Καρχηδόνα καὶ ὁλοκληρώνουν τὴν κατάληψη τῆς βορείου Ἀφρικῆς</fact>
    <fact> Ὁ Θεοδόσιος Β΄, μὲ παρότρυνση τοῦ ἐπάρχου Κύρου, ἐπιτρέπει τὴ χρήση, παράλληλα μὲ τὴ λατινική, καὶ τῆς ἑλληνικῆς στὴ σύνταξη τῶν διαθηκῶν.</fact>
  </year>
  <year id="442">
    <fact>  Τὸ Βυζάντιο συνάπτει εἰρήνη μὲ τὴν Περσικὴ Αὐτοκρατορία.</fact>
  </year>
  <year id="447">
    <fact>  Ὁ Ἀττίλας εἰσβάλλει στὴν Ἑλλάδα καὶ φτάνει σχεδὸν μέχρι τὶς Θερμοπύλες.</fact>
  </year>
  <year id="448">
    <fact>  Βυζαντινὴ ἀντιπροσωπεία ὑπὸ τὸν Μαξιμῖνο φτάνει στὴν αὐλὴ τοῦ Ἀττίλα. Τὴν ἀποστολὴ συνοδεύει ὁ ἱστορικὸς Πρίσκος.</fact>
  </year>
  <year id="449">
    <fact>  Νέα συμφωνία ἀνάμεσα στὸ Βυζάντιο καὶ τὸν Ἀττίλα ὁ ὁποῖος συμφωνεῖ νὰ ἀποσυρθῆ ἀπὸ τὰ ἐδάφη νότια ἀπὸ τὸν Δούναβη.</fact>
  </year>
  <year id="450">
    <fact>  25 Αυγούστου: Ὁ Μαρκιανὸς ἀνακηρύσσεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου. Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 26 Ἰανουαρίου τοῦ 457</fact>
  </year>
  <year id="451">
    <fact>  Συνέρχεται στὴ Χαλκηδόνα ἡ Δ’ Οἰκουμενικὴ Σύνοδος. Καταδικάζονται τόσο οἱ μονοφυσίτες ὅσο καὶ οἱ νεστοριανοί. Ἀποφαίνεται ὅτι οἱ δύο φύσεις τοῦ Χριστοῦ, ἡ θεία καὶ ἡ ἀνθρώπινη, εἶναι τέλειαι, ἀσύγχυτοι καὶ ἀμέριστοι. Εἷς καὶ ὁ αὐτὸς Χριστὸς ἐν δύο φύσεσιν ἀσυγχύτως, ἀδιαιρέτως, ἀχωρίστως</fact>
    <fact> Ὁ 28ος κανόνας τῆς Συνόδου ἐξομοιώνει τὸ πατριαρχεῖο Κωνσταντινουπόλεως μὲ τὴν ἐκκλησία τῆς Ρώμης.</fact>
    <fact> Ὁ Μαρκιανὸς καὶ ἡ Πουλχερία χαιρετίζονται ὡς νέος Κωνσταντῖνος καὶ νέα Ἑλένη</fact>
    <fact> Ὁ Ἀέτιος καὶ οἱ Βησιγότθοι συντρίβουν τοὺς Οὕννους στὰ Καταλαυνικά Πεδία.</fact>
  </year>
  <year id="453">
    <fact>  Θάνατος τοῦ Ἀττίλα καὶ ἀποσύνθεση τοῦ κράτους του.</fact>
  </year>
  <year id="455">
    <fact>  Οἱ Βάνδαλοι ὑπὸ τὸν Γιζέριχο λεηλατοῦν τὴ Ρώμη</fact>
  </year>
  <year id="457">
    <fact>  7 Φεβρουαρίου: Αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου ὁ Λέων Α’. Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 18 Ἰανουαρίου 474</fact>
  </year>
  <year id="459">
    <fact>  Κοίμησις τοῦ ὁσίου Συμεῶνος τοῦ Στυλίτου, θεμελιωτοῦ μιᾶς ἰδιότυπης μορφῆς μοναχισμοῦ, τοῦ στυλιτισμού.</fact>
  </year>
  <year id="463">
    <fact>  Ὁ συγκλητικὸς Στούδιος ἱδρύει τὴ φερώνυμη Μονὴ τοῦ Ἁγίου Ἰωάννου τοῦ Προδρόμου.</fact>
  </year>
  <year id="468">
    <fact>  Ἀποτυχημένη ἐκστρατεία τῶν Βυζαντινῶν ἐναντίον τοῦ κράτους τῶν Βανδάλων στὴ Βόρεια Ἀφρική.</fact>
  </year>
  <year id="471">
    <fact>  Δολοφονία τοῦ μέχρι τότε παντοδυνάμου Ἀλανοῦ φιλογερμανοῦ Ἄσπαρος</fact>
  </year>
  <year id="474">
    <fact>  Ὁ Λέων Β’ αυτοκράτορας του Βυζαντίου ἀπὸ τὸν Ἰανουάριο μέχρι το Νοέμβριο τοῦ ἰδίου ἔτους.</fact>
    <fact> Τέλη Νοεμβρίου: Ὁ Ζήνων ἀνακηρύσσεται αὐτοκράτορας καὶ παραμένει στὸν θρόνο μέχρι τὶς 9 Ἰανουαρίου τοῦ 475</fact>
  </year>
  <year id="475">
    <fact>  9 Ιανουαρίου: Ὁ Βασιλίσκος ἀνατρέπει τὸν Ζήνωνα καὶ σφετερίζεται τὴν ἐξουσία - Καταστρέφεται ἀπὸ φωτιὰ ἡ Βιβλιοθήκη τῆς Κωνσταντινουπόλεως</fact>
  </year>
  <year id="476">
    <fact>  Τέλη Αὐγούστου: Ὁ Ζήνων ἐπανέρχεται στὸν θρόνο, στὸν ὁποῖον θὰ παραμείνη μέχρι τὶς 9 Ἀπριλίου τοῦ 491 - Ὁ Βασιλίσκος καταφεύγει μὲ τὴν οἰκογένειά του στὴν Ἁγία Σοφία, ἀλλά, ὅταν βγαίνει ἀπὸ τὸν ναό, καθ’ ὁδὸν πρὸς τὸν τόπο ἐξορίας, ἐκτελεῖται</fact>
    <fact> Ὁ Γερμανός (Ἔρουλος) Ὀδόακρος ἐκθρονίζει ταὸν τελευταῖο αὐτοκράτορα τῆς Δύσεως Ρωμύλο Αὐγουστύλο</fact>
  </year>
  <year id="482">
    <fact>  Τὸ Ἑνωτικὸν τοῦ Ζήνωνος</fact>
  </year>
  <year id="484-519">
    <fact>  Τὸ Ἀκακιανὸ Σχίσμα</fact>
  </year>
  <year id="488">
    <fact>  Ὁ Ζήνων παραχωρεῖ τὴν Ἰταλία στὸν Ὀστρογότθο Θεοδώριχο</fact>
  </year>
  <year id="491">
    <fact>  Ὁ Ἀναστάσιος Α’ ἀνακηρύσσεται αὐτοκράτορας (11 Ἀπριλίου). Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 10 Ἰουλίου τοῦ 518</fact>
    <fact> Γεννιέται ὁ ἱστορικὸς Ιωάννης Μαλάλας (πεθαίνει το 578).</fact>
  </year>
  <year id="493-526">
    <fact>  Ὁ Θεοδώριχος ρὴξ τῆς Ἰταλίας</fact>
  </year>
  <year id="493">
    <fact>  Ὁ Φράγκος ἡγεμόνας Χλωδοβικος παντρεύεται τὴν Κλοτθίλδη καὶ βαπτίζεται Χριστιανός (Ὀρθόδοξος)</fact>
  </year>
  <year id="498">
    <fact>  Βυζαντινὰ στρατεύματα καταλαμβάνουν τὸ νησὶ τῆς Ἰωτάβης, σημαντικὸ σταθμὸ τοῦ διαμετακομιστικοῦ ἐμπορίου μὲ τὸν Ἰνδικό, στὴν εἴσοδο τοῦ Κόλπου τῆς Ἄκαμπας.</fact>
  </year>
  <year id="508">
    <fact>  Ὁ Ἀναστάσιος ἐπανιδρύει τὸ Δάρας, σημαντικὸ πολιτικοστρατιωτικὸ κέντρο, ὡς Ἀναστασιούπολη</fact>
  </year>
  <year id="510">
    <fact>  Ἀνέγερση τοῦ Ἀναστασιανοῦ ἢ Μακροῦ Τείχους σὲ ἀπόσταση 52 χιλιομέτρων ἀπὸ τὴν Κωνσταντινούπολη (τὸ τεῖχος εἶχε μῆκος 78 χλμ. ἀπὸ τὴν Προποντίδα μέχρι τὸν Εύξεινο)</fact>
  </year>
  <year id="518">
    <fact>  8 Ἰουλίου Θάνατος Ἀναστασίου - ἀφήνει στὸ δημόσιο ταμεῖο 320,000 λίτρες χρυσοῦ ($ 5,335,360,000 τιμὲς 14/10/11)</fact>
    <fact>  10 Ἰουλίου: Ὁ Ἰουστῖνος Α΄ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου. Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὴν 1η Αὐγούστου τοῦ 527</fact>
  </year>
  <year id="520">
    <fact>  Σφαγὲς μελῶν τοῦ δήμου τῶν Πρασίνων (φιλικά προσκειμένου στοὺς μονοφυσίτες) στὴν Ἀντιόχεια ἀπὸ τὸν δῆμο τῶν Βενέτων.</fact>
  </year>
  <year id="523">
    <fact>  Γάμος τοῦ Ἰουστινιανοῦ καὶ τῆς Θεοδώρας</fact>
  </year>
  <year id="527">
    <fact>  1η Αὐγούστου: Ὁ Ἰουστινιανὸς Α΄ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου. Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 15 Νοεμβρίου τοῦ 565</fact>
    <fact> Ἀρχίζει ὁ Α΄ Περσικὸς Πόλεμος ὁ ὁποῖος θὰ διαρκέση μέχρι τὸ 532</fact>
  </year>
  <year id="529">
    <fact>  Δημοσιεύεται γιὰ πρώτη φορὰ ὁ Ἰουστινιάνειος Κώδικας.</fact>
    <fact> Οἱ Σαμαρεῖτες ἀντιδροῦν στὴν προσπάθεια τοῦ Ἰουστινιανοῦ νὰ τοὺς ἐκχριστιανίση. Βίαιη καταστολὴ τῆς ἐπανάστασης. Ὁ αὐτοκράτωρ ἐπιτρέπει στοὺς Ἰουδαίους τὴν ἐλεύθερη ἄσκηση τῆς λατρείας τους.</fact>
    <fact> Ἀναστολὴ τῆς λειτουργίας τῆς Νεοπλατωνικῆς Σχολῆς τῶν Ἀθηνῶν.</fact>
    <fact> Ὁ Παρθενώνας ἀφιερώνεται στὴ Θεοτόκο (Παναγία ἡ Ἀθηνιώτισσα)</fact>
  </year>
  <year id="530">
    <fact>  Ὁ Βελισάριος νικᾶ τοὺς Πέρσες στὸ Δάρας (Ἀναστασιούπολη).</fact>
  </year>
  <year id="532">
    <fact>  15 Ἰανουαρίου: Καταστέλλεται ἡ Στάση τοῦ Νίκα.</fact>
    <fact>  Ἀρχίζουν οἱ ἐργασίες ἀνεγέρσεως τοῦ Ναοῦ τῆς τοῦ Θεοῦ Σοφίας στὴν Κωνσταντινούπολη (23 Φεβρουαρίου). Οἱ ἀρχιτέκτονες-μηχανικοὶ ποὺ σχεδιάζουν τὴν ἐκκλησία εἶναι ὁ Ἰσίδωρος ὁ Μιλήσιος καὶ ὁ Ἀνθέμιος ὁ Τραλλεύς.</fact>
    <fact> Σεπτέμβριος: Σύναψη τῆς Ἀπέραντης Εἰρήνης ἀνάμεσα στὸ Βυζάντιο καὶ τὴν Περσία.</fact>
  </year>
  <year id="533">
    <fact>  Ἀρχίζει ἡ ἐκστρατεία τοῦ Βελισαρίου ἐναντίον τῶν Βανδάλων τῆς Βορείου Ἀφρικῆς.</fact>
    <fact> Νίκες τοῦ Βελισαρίου στὸ Δέκιμο, καὶ στὸ Τρικάμαρο τῆς Καρχηδόνας - Ἀποκτοῦν ἰσχὺ νόμου οἱ Πανδέκται (Digesta), ενώ κυκλοφορούν οι Εισηγήσεις (Instituta).</fact>
  </year>
  <year id="534">
    <fact>  Συλλαμβάνεται ὁ ἡγεμόνας τῶν Βανδάλων Γελίμερος Θρίαμβος τοῦ Βελισαρίου στὴν Κωνσταντινούπολη Κατάλυση τοῦ βανδαλικοῦ κράτους - Πρώτη δημοσίευση τοῦ ἀναθεωρημένου Ἰουστινιανείου Κώδικα (αὐτὸς σώζεται).</fact>
  </year>
  <year id="535">
    <fact>  Ὁ Θεϋδᾶτος δολοφονεῖ τὴν Αμαλασούνθα, γεγονός που αποτελεί αιτία για την αποστολή βυζαντινών στρατευμάτων στην Ιταλία, για να εκδικηθεί ο Ιουστινιανός το θάνατο φίλης ηγεμονίδας. Ὁ Μοῦνδος καταλαμβάνει τὴ Δαλματία και ὁ Βελισάριος ἀπελευθερώνει τὴ Σικελία.</fact>
  </year>
  <year id="536-546">
    <fact>  Ἀνέγερση τοῦ ναοῦ τῶν Ἁγίων Ἀποστόλων στὴν Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="536-564">
    <fact>  Κωδικοποιοῦνται οἱ Νεαραί.</fact>
  </year>
  <year id="536">
    <fact>  Ὁ Βυζαντινὸς στρατὸς μὲ στρατηγὸ τὸν Βελισάριο καταλαμβάνει τὴ Ρώμη.</fact>
  </year>
  <year id="537">
    <fact>  Ἐγκαινιάζεται ὁ Ναὸς τῆς Ἁγίας Σοφίας στὴν Κωνσταντινούπολη (27 Δεκεμβρίου)</fact>
  </year>
  <year id="540">
    <fact>  Β΄ Περσικὸς Πόλεμος. Συνεχεῖς ἐπιθέσεις τοῦ Χοσρόη στὰ ἀνατολικὰ σύνορα τῆς αὐτοκρατορίας. Ἀποτυχημένες προσπάθειες τοῦ Βελισάριου νὰ τὸν ἀντιμετωπίση - Κοσμᾶ Ἰνδικοπλεύστου Χριστιανικὴ Τοπογραφία</fact>
  </year>
  <year id="545">
    <fact>  Ὁ Χοσρόης, μετὰ τὴν ἀποτυχία του νὰ καταλάβη τὴν Ἔδεσσα, συνάπτει μὲ τὸ Βυζάντιο νέα συνθήκη, ἡ ὁποία ἀνανεώνεται δύο φορές, τὸ 551 καὶ τὸ 557, μὲ τὸν ὅρο ὁ Ἰουστινιανὸς νὰ καταβάλη στὴν Περσία 2.000 λίτρες χρυσοῦ.</fact>
  </year>
  <year id="547">
    <fact>  Ὁλοκληρώνεται ἡ κατασκευὴ τοῦ Ἁγίου Βιταλίου στὴ Ραβέννα. Διακοσμεῖται μὲ ψηφιδωτὲς παραστάσεις τοῦ Ἰουστινιανοῦ καὶ τῆς Θεοδώρας</fact>
  </year>
  <year id="548">
    <fact>  Πεθαίνει ἡ αὐγούστα Θεοδώρα.</fact>
  </year>
  <year id="549-557">
    <fact>  Γ΄ Περσικὸς Πόλεμος</fact>
  </year>
  <year id="552">
    <fact>  Οἱ Γότθοι συντρίβονται ἀπὸ τὸν Ναρσῆ στὴ θέση Busta Gallorum τῆς Οὐμβρίας. Ὁ Τωτίλας σκοτώνεται στὸ πεδίο τῆς μάχης. Ὁ νέος ἀρχηγὸς τοὺς Τεΐας ἡττᾶται κοντὰ στὸν Βεζούβιο.</fact>
  </year>
  <year id="553">
    <fact>  Ε΄ Οἰκουμενικὴ Σύνοδος τῆς Κων/πόλεως (καταδίκη τοῦ μονοφυσιτισμοῦ).</fact>
  </year>
  <year id="554">
    <fact>  Ὁ Ναρσῆς νικᾶ στὴν περιοχὴ τῆς Καμπανίας τοὺς Ἀλαμανούς καὶ τοὺς Φράγκους - Εἰσάγεται ἡ ἀναπαραγωγὴ τοῦ μεταξοσκώληκα στὴν αυτοκρατορία.</fact>
  </year>
  <year id="562">
    <fact>  Ὑπογράφεται νέα συνθήκη ἀνάμεσα στὸ Βυζάντιο καὶ τοὺς Πέρσες, μὲ δυσμενεῖς οἰκονομικοὺς όρους γιὰ τὴ Βυζαντινὴ Αὐτοκρατορία.</fact>
  </year>
  <year id="563">
    <fact>  25 Δεκεμβρίου: Ἐγκαινιάζεται γιὰ δεύτερη φορὰ ὁ Ναὸς τῆς Ἁγίας Σοφίας στὴν Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="565">
    <fact>  Μάρτιος: Πεθαίνει ὁ στρατηγὸς Βελισάριος.</fact>
    <fact> 15 Νοεμβρίου: Πεθαίνει ὁ αὐτοκράτωρ Ἰουστινιανός- Ἀνακηρύσσεται  αὐτοκράτορας ὁ Ἰουστῖνος Β΄ ὁ ὁποῖος θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 5 Ὁκτωβρίου τοῦ 578</fact>
  </year>
  <year id="578">
    <fact>  6 Ὀκτωβρίου: Αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου ἀνακηρύσσεται ὁ Τιβέριος ὁ ὁποῖος θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 14 Αὐγούστου τοῦ 582</fact>
  </year>
  <year id="580">
    <fact>  Τὰ βυζαντινὰ στρατεύματα μὲ ἀρχηγὸ τὸν Μαυρίκιο διαβαίνουν τὸν Ευφράτη καὶ φτάνουν κοντὰ στὴν Κτησιφῶντα.</fact>
  </year>
  <year id="582">
    <fact>  14 Αὐγούστου: Νίκη τοῦ Μαυρίκιου ἐναντίον τῶν Περσῶν στὴν περιοχὴ τῆς Κωνσταντίνης.</fact>
    <fact> Ὁ Μαυρίκιος ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου. Στὸν βυζαντινὸ θρόνο θὰ παραμείνη μέχρι τὶς 23 Νοεμβρίου τοῦ 602</fact>
  </year>
  <year id="586">
    <fact>  Νίκη τῶν βυζαντινῶν στρατευμάτων ὑπὸ τὸν Φιλιππικὸ ἐναντίον τῶν Περσῶν στὴ θέση Σολάχων τῆς Ἀρμενίας.</fact>
  </year>
  <year id="591">
    <fact>  Ἡ Περσία, ὑπογράφει νέα συνθήκη καὶ ἐπιστρέφει στὸ Βυζάντιο τὸ Δάρας, τὴ Μαρτυρόπολη καὶ μεγάλο τμῆμα τῆς Ἀρμενίας.</fact>
  </year>
  <year id="592">
    <fact>  Συνθήκη ἀνάμεσα στοὺς Ἀβάρους καὶ τὸ Βυζάντιο.</fact>
  </year>
  <year id="593">
    <fact>  Ἰσχυρὰ βυζαντινὰ στρατεύματα ὑπὸ τὸν Πρίσκο διαβαίνουν τὸν Δούναβη στὸ ὕψος τῆς ὀχυρῆς θέσης Δορόστολον (σημ. Σιλίστρα Βουλγαρίας) καὶ καταδιώκουν τὰ τῶν Σκλαβηνῶν ἔθνη. Τὶς ἐπιχειρήσεις συνεχίζει τὸν ἑπόμενο χρόνο, χωρὶς ὅμως ἐπιτυχία, ὁ ἀδερφός τοῦ αὐτοκράτορα, Πέτρος.</fact>
  </year>
  <year id="595">
    <fact>  Ὁ Πρίσκος ἀνακαταλαμβάνει ἀπὸ τοὺς Ἀβάρους τὴ Σιγγηδόνα (σημ. Βελιγράδι).</fact>
  </year>
  <year id="597">
    <fact>  Οἱ Ἀβαροσλάβοι πολιορκοῦν ἀνεπιτυχῶς τὴ Θεσσαλονίκη.</fact>
  </year>
  <year id="598">
    <fact>  Συνθήκη ἀνάμεσα στὸ Βυζάντιο καὶ τοὺς Ἀβάρους καθορίζει τὸν ποταμὸ Δούναβη ὡς τὸ μεταξύ τους σύνορο.</fact>
  </year>
  <year id="602">
    <fact>  Ὁ στρατὸς τοῦ Δούναβη ἐπαναστατεῖ - 23 Νοεμβρίου: Ὁ Φωκᾶς ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου καὶ θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 5 Ὀκτωβρίου τοῦ 610</fact>
    <fact> Ὁ Μαυρίκιος καὶ τὰ ἄρρενα τέκνα του σφαγιάζονται</fact>
  </year>
  <year id="604-608">
    <fact>  Οἱ Πέρσες κυριεύουν τὴν Έδεσσα (σημ. Οὔρφα Τουρκίας)</fact>
  </year>
  <year id="605-610">
    <fact>  Ἀλλεπάλληλες ἐξεγέρσεις ἐξ αἰτίας τῆς τυραννικῆς ἐξουσίας τοῦ Φωκᾶ τελικὰ ὁδηγοῦν στὴν ἀνατροπή του, ἀφοῦ πρῶτα οἱ Πέρσες φτάνουν, τὸ 609, μέχρι τὴ Χαλκηδόνα, ἀπέναντι ἀπὸ τὴν Κωνσταντινούπολη</fact>
  </year>
  <year id="610">
    <fact>  5 Ὀκτωβρίου: Ὁ Ἡράκλειος, ἔξαρχος Ἀφρικῆς, στέφεται ἀπὸ ταὸν Πατριάρχη Σέργιο αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου. Παραμένει στὸν θρόνο μέχρι τὶς 11 Φεβρουαρίου τοῦ 641</fact>
  </year>
  <year id="610-620">
    <fact>  Πρώτη φάση τῶν ἐχθροπραξιῶν μὲ τὴν Περσία: Ἧττα καὶ σταθεροποίηση</fact>
  </year>
  <year id="611">
    <fact>  Οἱ Πέρσες εἰσβάλλουν στὶς ἀνατολικὲς ἐπαρχίες τοῦ Βυζαντίου. Οἱ ἐπιδρομές τους θὰ συνεχιστοῦν τὰ ἑπόμενα χρόνια.</fact>
  </year>
  <year id="613">
    <fact>  Οἱ Πέρσες καταλαμβάνουν τὴ Δαμασκό. Διχοτόμηση τῆς Αὐτοκρατορίας</fact>
    <fact> 22 Ἰανουαρίου: Ὁ Ἡράκλειος ὁρίζει συναυτοκράτορα τὸν μονοετῆ γιό του Ἡράκλειο Κωνσταντῖνο.</fact>
  </year>
  <year id="614">
    <fact>  Περσικὰ στρατεύματα μὲ ἐπὶ κεφαλῆς τὸν στρατηγὸ Σαρβαραζᾶ (Σαλβάρα) καταλαμβάνουν τὴν Ἱερουσαλήμ. Ἀνάμεσα στοὺς πολλοὺς αἰχμαλώτους εἶναι καὶ ὁ πατριάρχης Ζαχαρίας. Οἱ επιδρομεῖς παίρνουν μαζί τους καὶ τὸν Τίμιο Σταυρό.</fact>
  </year>
  <year id="615">
    <fact>  Κοπὴ τοῦ Ἑξαγράμμου μὲ τὴν ἐπιγραφή Deus adiuta Romanis (= Θεέ, βοήθει τοῖς Ρωμαίοις)</fact>
  </year>
  <year id="619">
    <fact>  Οἱ Πέρσες καταλαμβάνουν τὴν Ἀλεξάνδρεια καὶ ὁλοκληρώνουν τὴν κατάκτηση τῆς Αἰγύπτου</fact>
    <fact> Οἱ Ἀβαροσλάβοι πολιορκοῦν ἀνεπιτυχῶς τὴ Θεσσαλονίκη. Οἱ Ἄβαροι καὶ τὸ Βυζάντιο συνάπτουν συνθήκη, σύμφωνα μὲ τὴν ὁποία ὁ Ἡράκλειος ἀναγκάζεται νὰ συμφωνήση στὴν πληρωμὴ ἑτησίας χορηγίας 20.000 χρυσῶν νομισμάτων γιὰ νὰ εξασφαλίση τὰ νῶτα του ἐν ὄψει τῆς ἐκστρατείας του ἐναντίον τῶν Περσῶν.</fact>
  </year>
  <year id="622-624">
    <fact>  Δεύτερη φάση τῶν ἐχθροπραξιῶν μὲ τὴν Περσία: Δοκιμὴ τῶν τεχνικῶν τοῦ ἐπιθετικοῦ πολέμου</fact>
  </year>
  <year id="622">
    <fact>  Σύναψη ἀναγκαστικοῦ δανείου μὲ τὴν Ἐκκλησία</fact>
    <fact> 5 Ἀπριλίου: Ὁ Ἡράκλειος ξεκινᾶ ἀπὸ τὴν Κωνσταντινούπολη τὴν πρώτη ἐκστρατεία του ἐναντίον τῶν Περσῶν.</fact>
    <fact> Μάχη στὴν Κάμαχα. Σπουδαία νίκη τοῦ Ἡρακλείου ἐπὶ τῶν Περσῶν. Οἱ Πέρσες ἐγκαταλείπουν στρατηγικὰ σημεῖα τῆς Μικρᾶς Ἀσίας. Τελειώνει ἡ πρώτη ἐκστρατεία τοῦ Ἡρακλείου, ὁ ὁποῖος ἐπιστρέφει στὴν Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="623">
    <fact>  Ὁ Ἡράκλειος διαφεύγει τὴν τελευταία στιγμή τη σύλληψη σὲ ἐνέδρα τοῦ χαγάνου τῶν Ἀβάρων στὴ θρακικὴ Ἡράκλεια. Ἡ συνάντηση ἀνάμεσα στοὺς δύο ἡγεμόνες εἶχε προγραμματιστῆ μὲ σκοπὸ τὴ δημιουργία κοινοῦ μετώπου ἐναντίον τῶν Περσῶν.</fact>
  </year>
  <year id="624-628">
    <fact>  Τρίτη φάση τῶν ἐχθροπραξιῶν μὲ τὴν Περσία: Ἐκστρατεῖες μεγάλης κλίμακας</fact>
  </year>
  <year id="624">
    <fact>  25 Μαρτίου Ὁ Ἡράκλειος ξεκινᾶ ἀπὸ τὴν Κωνσταντινούπολη τὴ δεύτερη ἐκστρατεία του ἐναντίον τῶν Περσῶν.</fact>
    <fact> Τὰ βυζαντινὰ στρατεύματα καταλαμβάνουν τὴν ἱερὴ γιὰ τοὺς Πέρσες πόλη τῶν Γανζάκων, κέντρο τῆς ζωροαστρικῆς θρησκείας, καὶ τὴν καταστρέφουν.</fact>
  </year>
  <year id="625">
    <fact>  Χωρὶς οὐσιαστικὰ ἀποτελέσματα ἡ εἰσβολὴ τῶν βυζαντινῶν στρατευμάτων στὸ περσικὸ ἔδαφος.</fact>
  </year>
  <year id="626">
    <fact>  29 Ἰουνίου – 1 Αὐγούστου Ἀβαροσλαβοπερσικὴ πολιορκία τῆς Κων/πόλεως (4 Αὐγούστου)     </fact>
  </year>
  <year id="627">
    <fact>  Σεπτέμβριος Τέταρτη φάση τῶν ἐχθροπραξιῶν μὲ τὴν Περσία: Εἰσβολὴ στὴ Μεσοποταμία (τρίτη ἐκστρατεία)</fact>
    <fact> 12 Δεκεμβρίου Ὁ Ἡράκλειος συντρίβει τοὺς Πέρσες στὴ μάχη τῆς Νινευί</fact>
  </year>
  <year id="628">
    <fact>  Ἰανουάριος Κατάληψη τῆς Δασταγέρδης, προσφιλοῦς περιοχῆς τοῦ βασιλιᾶ τῶν Περσῶν 24 Φεβρουαρίου Ὁ Χοσρόης Β΄ ἀνατρέπεται πραξικοπηματικὰ καὶ ἐκτελεῖται.</fact>
    <fact> Τελειώνει ὁ πόλεμος μὲ τοὺς Πέρσες. Ὁ νέος βασιλιάς τους, Σιρόης, ζητᾶ ἐπισήμως ειρήνη</fact>
  </year>
  <year id="629">
    <fact>  21 Μαρτίου Ὁ Ἡράκλειος ἀποκαλεῖται ἐπισήμως Πιστὸς ἐν Χριστῷ Βασιλεύς</fact>
    <fact> Ἰούλιος Τὸ Βυζάντιο συνάπτει μὲ τοὺς Πέρσες Αἰώνια Εἰρήνη.</fact>
    <fact> 14 Σεπτεμβρίου Ὕψωσις Τιμίου Σταυροῦ στὴν Κωνσταντινούπολη</fact>
  </year>
  <year id="630">
    <fact>  21 Μαρτίου Ὕψωσις Τιμίου Σταυροῦ στὴν Ἱερουσαλήμ.</fact>
  </year>
  <year id="632">
    <fact>  8 Ἰουνίου: Θάνατος Μωάμεθ. Ὁ Ἀμπού Μπάκρ (Ἀβουβάχαρος) ἀναγνωρίζεται ἀναπληρωτής (χαλίφης) τοῦ Προφήτη.</fact>
  </year>
  <year id="634">
    <fact>  Ὁ Χάλεντ Μπὶν Ουαλὶντ καταλαμβάνει τὴν Παλαιστίνη πλὴν Ἱερουσαλήμ.</fact>
  </year>
  <year id="636">
    <fact>  20 Αὐγούστου: Μάχη τοῦ Ἰερμουχᾶ (Γιαρμούκ)</fact>
    <fact> Ἀπροσδόκητη ἧττα τῶν βυζαντινῶν στρατευμάτων ἀπὸ τοὺς Ἄραβες. Ἀπώλεια τῆς Δαμασκοῦ.</fact>
  </year>
  <year id="637">
    <fact>  Ὁ Σαὰντ Μπὶν Οὐακὰς συντρίβει τοὺς Πέρσες στὴ μάχη τῆς Καντισίγιας. Οἱ Ἄραβες καθίστανται κύριοι τῆς Βαβυλωνίας καὶ ἱδρύουν τὴ Βασόρα καὶ τὴν Κούφα.</fact>
  </year>
  <year id="638">
    <fact>  Οἱ Ἄραβες καταλαμβάνουν τὴν Ἱερουσαλήμ.</fact>
    <fact> Ὁ Ἡράκλειος ἀποδέχεται τὴν πρόταση τοῦ πατριάρχη Σέργιου ὅπως αὐτὴ διατυπώνεται στὴν Ἔκθεση, σύμφωνα μὲ τὴν ὁποία ὁ Χριστὸς ἔχει δύο φύσεις ἀλλὰ μία θέληση (μονοθελητισμός). Ἡ Ἔκθεση τοποθετεῖται στὸν νάρθηκα τῆς Ἁγίας Σοφίας.</fact>
  </year>
  <year id="639">
    <fact>  Ὁ στρατηγὸς Ἄμρ καταλαμβάνει τὸ Πηλούσιο τῆς Κάτω Αἰγύπτου καὶ ἀπειλεῖ τὴν Ἀλεξάνδρεια.</fact>
  </year>
  <year id="641">
    <fact>  11 Φεβρουαρίου: Θάνατος Ἡρακλείου. Ὁ νέος αὐτοκράτορας,  Ἡράκλειος Κωνσταντῖνος Γ΄, θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι  τὶς 24 Μαΐου τοῦ 641 - Θὰ τὸν διαδεχθῆ ὁ ἑτεροθαλὴς ἀδερφός του Ἡρακλεωνᾶς, ὁ ὁποῖος θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὸν Σεπτέμβριο  τοῦ ἰδίου ἔτους.</fact>
    <fact> Σεπτέμβρίος: Ὁ Κώνστας Β’ διαδέχεται τὸν θεῖο του Ἡρακλεωνᾶ στὸν θρόνο ὅπου θὰ παραμείνη μέχρι τὸν Σεπτέμβριο τοῦ 668 (ἀπὸ τὸ 663 ζῆ στὶς Συρακοῦσες).</fact>
  </year>
  <year id="642">
    <fact>  Τα τελευταία βυζαντινά στρατεύματα εγκαταλείπουν την Αίγυπτο.</fact>
  </year>
  <year id="648">
    <fact>  Ο αυτοκράτορας Κώνστας Β΄ εκδίδει τον «Τύπον», σύμφωνα με τον οποίο ανακαλείται η «Έκθεση» του 638</fact>
  </year>
  <year id="649">
    <fact>  Οι Άραβες επιτίθενται εναντίον της Κύπρου.</fact>
  </year>
  <year id="651">
    <fact>  Πεθαίνει ο τελευταίος βασιλιάς της Περσίας Ιστιγέρδης Γ΄. Καταλύεται το περσικό κράτος.</fact>
  </year>
  <year id="654">
    <fact>  Οι Άραβες καταλαμβάνουν τη Ρόδο. Καταστροφή του «Κολοσσού» και πώληση του χαλκού από τον οποίο ήταν φτιαγμένος.</fact>
  </year>
  <year id="655">
    <fact>  Οι Άραβες συντρίβουν το βυζαντινό στόλο στη Λυκία.</fact>
  </year>
  <year id="658">
    <fact>  Ο Κώνστας Β΄ εκστρατεύει εναντίον της Σκλαβηνίας, ενώ οι Βούλγαροι εγκαθίστανται στην περιοχή της Δοβρουτσάς.</fact>
  </year>
  <year id="660">
    <fact>  Εμφανίζεται η αίρεση των Παυλικιανών.</fact>
  </year>
  <year id="662">
    <fact>  Οι Άραβες καταλαμβάνουν την Καμπούλ του Αφγανιστάν και προελαύνουν προς την Ινδία.</fact>
  </year>
  <year id="663">
    <fact>  Ο αυτοκράτορας Κώνστας Β΄ φτάνει στην Ιταλία και αρχίζει τον πόλεμο εναντίον των Λογγοβάρδων. Εγκαθίσταται για τα επόμενα τέσσερα χρόνια στη Σικελία.</fact>
  </year>
  <year id="668">
    <fact>  Σεπτέμβριος: Ο Κωνσταντίνος Δ΄ ο Πωγωνάτος αναγορεύεται αυτοκράτορας του Βυζαντίου. Θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι το Σεπτέμβριο του 685</fact>
  </year>
  <year id="669">
    <fact>  Οι Άραβες εμφανίζονται για πρώτη φορά μπροστά από την Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="670">
    <fact>  Οι Βούλγαροι υπό τον Ασπαρούχ εγκαθίστανται κοντά στις εκβολές του Δούναβη, στον Όγλο.</fact>
  </year>
  <year id="673-678">
    <fact>  Συνεχείς επιδρομές των Αράβων εναντίον της Κωνσταντινούπολης οδηγούν στην καταστροφή του στόλου τους και στη σύναψη ειρήνης με το Βυζάντιο.</fact>
  </year>
  <year id="675">
    <fact>  Γεννιέται ο Ιωάννης ο Δαμασκηνός.</fact>
  </year>
  <year id="680">
    <fact>  Γενικεύεται ο θεσμός των θεμάτων σε ολόκληρη τη Μικρά Ασία.</fact>
  </year>
  <year id="681">
    <fact>  Συνέρχεται στην Κωνσταντινούπολη η ΣΤ΄ Οικουμενική Σύνοδος. Καταδικάζει το μονοθελητισμό και αναγνωρίζει τις δύο φύσεις, τις δύο θελήσεις και τις δύο ενέργειες του Ιησού Χριστού.</fact>
    <fact> Ο Κωνσταντίνος Δ΄ συνάπτει ειρήνη με τους Βουλγάρους, με την υποχρέωση να καταβάλει ετήσιο φόρο.</fact>
  </year>
  <year id="685">
    <fact>  Σεπτέμβριος: Ο Ιουστινιανός Β΄ αναγορεύεται αυτοκράτορας του Βυζαντίου, θα μείνει γνωστός στην ιστορία ως ο Ρινότμητος. Θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι τα τέλη του 695</fact>
  </year>
  <year id="688">
    <fact>  Βυζαντινοί και Άραβες αποφασίζουν συγκυριαρχία στην Αρμενία και την Ιβηρία.</fact>
    <fact> Ο Ιουστινιανός Β΄ αποδέχεται το αίτημα των Αράβων να απομακρύνει τους Μαρδαΐτες από την περιοχή του Λιβάνου. Η αποχώρησή τους θα διευκολύνει τις επιδρομές των Αράβων.</fact>
  </year>
  <year id="691">
    <fact>  Συνέρχεται στην Κωνσταντινούπολη οικουμενική σύνοδος γνωστή ως η εν Τρούλλω Σύνοδος. Ονομάστηκε Πενθέκτη, γιατί οι αποφάσεις της συμπληρώνουν τις αποφάσεις της Ε΄ και της ΣΤ΄ Οικουμενικής Συνόδου. Στα πρακτικά της αναφέρονται και καταδικάζονται διάφορα έθιμα ειδωλολατρικά ή αντίθετα με τις ηθικές αντιλήψεις της εποχής.</fact>
  </year>
  <year id="692">
    <fact>  Ήττα του Ιουστινιανού Β΄ από τους Άραβες στη Σεβαστούπολη της Σεβάστειας.</fact>
  </year>
  <year id="695">
    <fact>  Τέλη: Ο Λεόντιος αναγορεύεται αυτοκράτορας του Βυζαντίου και θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι τα τέλη του 698</fact>
    <fact>  0 Ιουστινιανός ρινοκοπείται και εξορίζεται στη Χερσώνα.</fact>
  </year>
  <year id="698">
    <fact>  Τέλη: Ο Τιβέριος Γ΄ ο Αψίμαρος γίνεται αυτοκράτορας του Βυζαντίου και θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι τα μέσα του 705</fact>
    <fact> Οι Άραβες καταλαμβάνουν την Καρχηδόνα.</fact>
  </year>
  <year id="700">
    <fact>  Οι Άραβες καταλαμβάνουν τη Θεοδοσιούπολη και τρία χρόνια αργότερα τη Μομψουεστία.</fact>
  </year>
  <year id="705">
    <fact>  Μέσα: Ὁ Ἰουστινιανὸς Β΄ ἐπανέρχεται στὸν θρόνο τοῦ Βυζαντίου ὅπου καὶ θὰ παραμείνη μέχρι τὶς 11 Δεκεμβρίου τοῦ 711</fact>
  </year>
  <year id="708">
    <fact>  Νίκη τῶν Βουλγάρων ἐπὶ τῶν Βυζαντινῶν στὴν Ἀγχίαλο.</fact>
  </year>
  <year id="709">
    <fact>  Οἱ Ἄραβες καταλαμβάνουν τὸ τελευταῖο βυζαντινὸ φρούριο στὴ Βόρεια Ἀφρική, τὸ Σεπτόν ἢ Ἕβδομον (σημερινὴ Θέουτα), ἀλλὰ καὶ τὴν στρατηγικῆς σημασίας μικρασιατικὴ πόλη τῶν Τυάνων.</fact>
  </year>
  <year id="711">
    <fact>  11 Δεκεμβρίου: Ὁ Βαρδάνης Φιλιππικὸς ἐκτελεῖ τὸν Ῥινότμητο καὶ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου. Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 3 Ἰουνίου τοῦ 713 - Εἶναι ἀρμενικῆς καταγωγῆς καὶ ἔνθερμος ὀπαδὸς τοῦ μονοθελητισμοῦ. Μὲ διάταγμά του ἀπορρίπτει ὅλες τὶς ἀποφάσεις τῆς Ϛ’ Οἰκουμενικῆς Συνόδου. Διατάζει τὴν καταστροφὴ τῆς εἰκόνος τῆς Συνόδου καὶ προετοιμάζει τρόπον τινὰ τὴν εἰκονομαχικὴ πολιτικὴ τῶν ἑπομένων αὐτοκρατόρων.</fact>
  </year>
  <year id="713">
    <fact>  Οἱ Βούλγαροι ὑπὸ τὸν Τέρβελ πραγματοποιοῦν ἐπιδρομὲς μέχρι τὰ περίχωρα τῆς Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
    <fact> 3 Ἰουνίου: Τὰ στρατεύματα τοῦ θέματος τοῦ Ὀψικίου ἐπαναστατοῦν καὶ ἀνατρέπουν τὸν Φιλιππικὸ Βαρδάνη, τὸν ὁποῖον καὶ τυφλώνουν.</fact>
    <fact>  4 Ἰουνίου: Ὁ Ἀναστάσιος Β’ (πρώην Ἀρτέμιος) ἀνεβαίνει στὸν βυζαντινὸ θρόνο στὸν οποῖον θὰ παραμείνη μέχρι τὸν Αὔγούστου τοῦ 715 - Καταργεῖ ἀμέσως τὰ ὑπὲρ τοῦ μονοθελητισμοῦ διατάγματα τοῦ προκατόχου του.</fact>
  </year>
  <year id="714">
    <fact>  Σημαντικὲς προσπάθειες τοῦ Ἀναστάσιου Β’ γιὰ τὴν ἀναδιοργάνωση τοῦ βυζαντινοῦ στρατοῦ.</fact>
  </year>
  <year id="715">
    <fact>  Ἐνῶ ὁ αὐτοκράτωρ προετοιμάζει ἀποφασιστικὸ χτύπημα ἐναντίον τοῦ ἀραβικοῦ στόλου, ἐπαναστατεῖ και πάλι ὁ στρατὸς τοῦ θέματος τοῦ Ὀψικίου καὶ μὲ τὴ βοήθεια τῶν Γοτθογραικῶν -ἐξελληνισμένων Ὀστρογότθων- ἀνεβάζουν στὸν θρόνο τὸν ἐφοριακὸ ὑπάλληλο τῆς περιοχῆς τους Θεοδόσιο. Ὁ Ἀναστάσιος τελικὰ περιβάλλεται τὸ μοναχικὸ σχῆμα καὶ ἀποσύρεται στὴ Θεσσαλονίκη.</fact>
    <fact> Τέλη: Ὁ Θεοδόσιος Γ’ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου καὶ θὰ βασιλεύση γιὰ πέντε μῆνες.</fact>
  </year>
  <year id="716">
    <fact>  Ὁ Θεοδόσιος Γ συνάπτει συνθήκη εἰρήνης μὲ τοὺς Βουλγάρους - Ἀραβικές ἐπιθέσεις στὴ Μικρὰ Ἀσία.</fact>
    <fact> Ὁ στρατηγὸς τοῦ θέματος τῶν Ἀνατολικῶν, Λέων, μὲ τὴ βοήθεια τοῦ στρατηγοῦ τοῦ θέματος τῶν Ἀρμενιάκων Ἀρταβάσδου, ἐξαναγκάζει τὸν Θεοδόσιο σὲ παραίτηση.</fact>
    <fact>  18 Ἀπριλίου: Ὁ Λέων Γ’ ὁ Ἴσαυρος, ἱδρυτὴς τῆς Συρικῆς δυναστείας (717-802), ἀναγορεύεται αὐτοκράτωρ τοῦ Βυζαντίου καὶ θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 18 Ἰουνίου τοῦ 741</fact>
  </year>
  <year id="717">
    <fact>  25 Μαρτίου: Ὁ Λέων Γ’ στέφεται αὐτοκράτορας στὴν Ἁγία Σοφία. Σύντονες προσπάθειες τοῦ νέου ἡγεμόνος νὰ ἐνισχύση τὴν ἄμυνα τῆς Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
    <fact> Αὔγουστος: Ἐμφανίζεται μπροστὰ στὰ τείχη τῆς Πόλης μὲ στρατὸ καὶ στόλο ὁ Μασαλμᾶς (Maslamah), ἀδελφὸς τοῦ χαλίφη Σουλεϊμάν. Συνεχεῖς ἐπιθέσεις τῶν Βυζαντινῶν μὲ ὑγρὸ πῦρ καταστρέφουν μεγάλο μέρος τοῦ ἀραβικοῦ στόλου.</fact>
  </year>
  <year id="718">
    <fact>  Λόγῳ βαρυχειμωνιᾶς τὰ αραβικὰ στρατεύματα ἀποδεκατίζονται, ἐνῶ δέχονται καὶ επιθέσεις ἀπὸ τοὺς Βουλγάρους.</fact>
    <fact> 15 Αυγούστου: Οἱ Άραβες ἀναγκάζονται νὰ λύσουν τὴν πολιορκία.</fact>
    <fact> Ἡ ἀπόπειρα τοῦ στρατηγοῦ τῆς Σικελίας Σεργίου νὰ προωθήση στὸν βυζαντινὸ θρόνο τὸν συνεργάτη του Βασίλειο Ονομάγουλο ἀποτυγχάνει χάρη στην έγκαιρη ἐπέμβαση τοῦ χαρτουλαρίου Παύλου, προσωπικοῦ φίλου τοῦ Λέοντος.</fact>
  </year>
  <year id="719">
    <fact>  Ἀπόπειρα ἀνωτέρων κρατικῶν ἀξιωματούχων νὰ ἐπαναφέρουν στὸν θρόνο τὸν Ἀναστάσιο Β’ ἀποτυγχάνει. Οἱ συνωμότες, ἀνάμεσά τους καὶ ὁ Ἀναστάσιος, θανατώνονται.</fact>
    <fact> 25 Δεκεμβρίου: Σὲ μιὰ ἀσυνήθιστη πολιτικὴ πράξη ὁ Λέων Γ’ καλεῖ ὡς ἀναδόχους τοῦ γιοῦ του Κωνσταντίνου τοὺς προύχοντες τῶν θεμάτων καὶ τῆς Συγκλήτου.</fact>
  </year>
  <year id="720">
    <fact>  31 Μαρτίου: Στέφεται συναυτοκράτορας ο γιος του Λέοντος, Κωνσταντῖνος Ε’.</fact>
  </year>
  <year id="726">
    <fact>  Δημοσιεύεται ἡ Ἐκλογή, συλλογὴ τῶν σπουδαιότερων διατάξεων ἀστικοῦ καὶ ποινικοῦ δικαίου τῆς ἐποχῆς.</fact>
    <fact> Ἰδιαίτερη βαρύτητα δίδεται στὸ οἰκογενειακὸ καὶ τὸ κληρονομικὸ δίκαιο. Ἡ Ἐκλογὴ παρουσιάζει ἀξιόλογες ἀποκλίσεις ἀπὸ τὸ ἰουστινιάνειο δίκαιο, οἱ ὁποῖες ὀφείλονται στὴν ἐπίδραση τόσο τοῦ κανονικοῦ δικαίου τῆς Ἐκκλησίας (πρόνοια χηρῶν καὶ ὀρφανῶν, προστασία τοῦ γάμου, περιορισμὸς τῆς θανατικῆς ποινῆς) ὅσο καὶ τοῦ ἐθιμικοῦ δικαίου τῆς Ἀνατολῆς (ἐπιβολὴ αὐστηρῶν σωματικῶν ποινῶν, ὅπως χειροκοπή, ρινότμηση).</fact>
    <fact> Οἱ Ἄραβες καταλαμβάνουν τὴν Καισάρεια καὶ πολιορκοῦν τὴν Νίκαια.</fact>
    <fact> Ὁ Λέων Γ’ ἀρχίζει νὰ ἐκφράζεται δημόσια ἐναντίον τῶν εἰκόνων, ὕστερα ἀπὸ παρότρυνση εἰκονομάχων ἐπισκόπων τῆς Μικρᾶς Ἀσίας.</fact>
    <fact> Ἡ προσπάθειά του νὰ απομακρύνη ἀπὸ τὴ Χαλκῆ Πύλη τῶν ἀνακτόρων τὴν εἰκόνα τοῦ Χριστοῦ καταλήγει σὲ θανάτωση τοῦ ἀπεσταλμένου του ἀπ τὸ ἐξαγριωμένο πλῆθος. Στὴ θέση τῆς εἰκόνας χαράσσεται τὸ σύμβολο τοῦ Σταυροῦ.</fact>
  </year>
  <year id="727">
    <fact>  Ἐπαναστατεῖ ὁ τουρμάρχης τῶν Ἑλλαδικῶν Ἀγαλλιανός, ὁ ὁποῖος ὑποκινεῖ τὸν στόλο τῶν θεμάτων τῆς Ἑλλάδος καὶ τῶν Κυκλάδων σὲ ἐκστρατεία ἐναντίον τῆς Κωνσταντινουπόλεως ἐξ αἰτίας τῶν εἰκονομαχικῶν μέτρων τοῦ Λέοντος. Οἱ ἐπαναστάτες, οἱ ὁποῖοι ἔχουν ἤδη ἀνακηρύξει νέο αὐτοκράτορα τὸν Κοσμᾶ, συντρίβονται σὲ ναυμαχία στὴν Κωνσταντινούπολη (18 Ἀπριλίου τοῦ 727).</fact>
  </year>
  <year id="730">
    <fact>  17 Ἰανουαρίου: Ὁ Λέων Γ’ συγκαλεῖ σύναξη ὅλων τῶν ἀνωτέρων κοσμικῶν καὶ ἐκκλησιαστικῶν ἀξιωματούχων, τὸ λεγόμενο σιλέντιον, καὶ τοὺς ζητᾶ νὰ προσυπογράψουν τὸ εἰκονομαχικὸ διάταγμα. Ὁ πατριάρχης Γερμανὸς ἀρνεῖται, καθαιρεῖται καὶ ἀντικαθίσταται. Διατάσσονται ἡ καταστροφὴ τῶν εἰκόνων καὶ ἡ δίωξη τῶν εἰκονοφίλων (22 Ἰανουαρίου).</fact>
  </year>
  <year id="732">
    <fact>  Ὁ Λέων Γ’ ὑποχρεώνει τοὺς κατοίκους τῆς Καλαβρίας καὶ τῆς Σικελίας νὰ πληρώνουν κεφαλικὸ φόρο, ἐνῶ συγχρόνως μεταβιβάζει τὰ εἰσοδήματα τῶν παπικῶν κτημάτων τῆς νοτίου Ἰταλίας στὸ αὐτοκρατορικὸ ταμεῖο. Στὴ δικαιοδοσία τοῦ πατριαρχείου μεταβιβάζει καὶ την παλαιὰ ἐπαρχία τοῦ ἀνατολικοῦ Ἰλλυρικοῦ. Ταυτίζονται τὰ πολιτικὰ καὶ τὰ ἐκκλησιαστικὰ σύνορα του κράτους.</fact>
    <fact> Ὁ Κάρολος Μαρτέλος, βασιλιὰς τῶν Φράγκων, συντρίβει τὰ ἀραβικὰ στρατεύματα στὸ Πουατιὲ τῆς Γαλλίας καὶ ἀποτρέπει τὴν περαιτέρω προέλαση τῶν Ἀράβων στὴ δυτικὴ Εὐρώπη.</fact>
  </year>
  <year id="733">
    <fact>  Ὁ γιὸς τοῦ Λέοντος, Κωνσταντῖνος, παντρεύεται τὴν πριγκίπισσα τῶν Χαζάρων. Ἑδραιώνονται ἡ φιλία καὶ ἡ συμμαχία ἀνάμεσα στὸ Βυζάντιο καὶ τοὺς Χαζάρους.</fact>
  </year>
  <year id="740">
    <fact>  Ἡ μεγάλη νίκη τῶν Βυζαντινῶν ἐπὶ τῶν Ἀράβων στὸ Ἀκροηνό, κοντὰ στὸ Ἀμόριο, ἀπὸ ὅπου διέρχεται ἡ στρατηγικῆς σημασίας ὁδὸς Δορυλαίου-ἈμορίουἸκονίου, ἀπομακρύνει τὸν ἀραβικὸ κίνδυνο γιὰ μεγάλο χρονικὸ διάστημα. Οἱ Ἄραβες ποτὲ πιὰ δὲν θὰ πλησιάσουν τὴν Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="741">
    <fact>  19 Ἰουνίου: Ὁ Κωνσταντῖνος Ε’ Ἀναγορεύεται αυτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου. Συναυτοκράτορας ἀπὸ τὶς 17 Μαΐου τοῦ 751 γίνεται ὁ γιός του, Λέων Δ΄, ὁ ἐπονομαζόμενος Χάζαρος. Ὁ Κωνσταντῖνος θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 23 Σεπτεμβρίου τοῦ 775</fact>
  </year>
  <year id="742">
    <fact>  27 Ἰουνίου: Ὁ κόμης τοῦ Ὀψικίου Ἀρτάβασδος, γαμπρὸς τοῦ Κωνσταντίνου Ε΄, ἐκμεταλλεύεται τὴν ἀπουσία τοῦ τελευταίου ἀπὸ τὴν Κωνσταντινούπολη καὶ καταλαμβάνει τὸν θρόνο. Ἀρχίζει ἐμφύλιος πόλεμος, ὁ ὁποῖος ὀφείλεται σὲ πολιτικοὺς λόγους καὶ προσωπικὲς φιλοδοξίες.</fact>
  </year>
  <year id="743">
    <fact>  Μάιος: Στὶς Σάρδεις συγκρούονται τὰ στρατεύματα τοῦ Ἀρταβάσδου καὶ τοῦ Κωνσταντίνου Ε’. Ἄτακτη ὑποχώρηση τοῦ πρώτου - Αὔγουστος: Νέα ἧττα τῶν στασιαστῶν στὴ Μοδρηνή (βορειοδυτικὰ τῆς Ἀγκύρας).</fact>
    <fact> 2 Νοεμβρίου: Ὁ Κωνσταντῖνος Ε’ ἀποκαθίσταται στὸν θρόνο καὶ οἱ συνωμότες τυφλώνονται.</fact>
  </year>
  <year id="746">
    <fact>  Λοιμὸς στὶς εὐρωπαϊκές ἐπαρχίες τῆς αὐτοκρατορίας καὶ στὴν Κωνσταντινούπολη ἔχει ὡς ἀποτέλεσμα τὸν θάνατο χιλιάδων ἀνθρώπων.</fact>
    <fact> Ὁ Κωνσταντῖνος εἰσβάλλει στὴ Συρία καὶ ἀπελευθερώνει τὴ Γερμανικεία, τὴ γενέτειρα τῶν προγόνων του. Στὴ συνέχεια μεταφέρει κατοίκους τῆς Συρίας στὴ Θράκη.</fact>
  </year>
  <year id="747">
    <fact>  Ὁ Κωνσταντῖνος ἀνακτᾶ τὴν Κύπρο ἀφοῦ προηγουμένως ὁ διοικητὴς τοῦ Βυζαντινοῦ ναυτικοῦ καὶ στρατηγὸς τοῦ θέματος τῶν Κιβυρραιωτῶν συντρίβει τὸν ἀραβικὸ στόλο.</fact>
  </year>
  <year id="751">
    <fact>  Ἡ Ραβέννα, πρωτεύουσα τοῦ φερωνύμου ἐξαρχάτου, πέφτει στὰ χέρια τῶν Λομβαρδῶν - Οἱ τελευταῖες ἐλπίδες τοῦ πάπα γιὰ βοήθεια ἀπὸ τὸν Βυζαντινὸ αὐτοκράτορα ἐξανεμίζονται. Ὁ ποντίφηκας στρέφει τὸ βλέμμα του πρὸς τὴ Δύση.</fact>
  </year>
  <year id="752">
    <fact>  Ὁ Κωνσταντῖνος Ε’ ἐκστρατεύει ἐναντίον τῶν Ἀράβων στὶς περιοχὲς τῆς Ἀρμενίας καὶ τῆς Μεσοποταμίας. Στὴ συνέχεια μεταφέρει στὴ Θράκη πληθυσμοὺς ἀπὸ τὴ Μελιτηνὴ καὶ τὴ Θεοδοσιούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="754">
    <fact>  6 Ἰανουαρίου: Ὁ πάπας Στέφανος Β’ συναντᾶται μὲ τὸν βασιλιὰ τῶν Φράγκων Πιπῖνο στὴν Παβία. Μὲ τὴ συνάντηση αὐτὴ θεμελιώνονται ἡ συμπόρευση τῆς Ρώμης μὲ τοὺς Φράγκους καὶ ἡ ἵδρυση τοῦ ρωμαϊκοῦ ἐκκλησιαστικοῦ κράτους.</fact>
    <fact>  10 Φεβρουαρίου: Ἀρχίζει τὶς συνεδριάσεις της ἡ εἰκονομαχικῶν προθέσεων Σύνοδος τῆς Ἱερείας (ἀνακτόρου στὴν ἀσιατικὴ ἀκτὴ τοῦ Βοσπόρου). Σὲ αὐτὴν συμμετέχουν 338 ἐπίσκοποι, ἀλλὰ δὲν ἐκπροσωποῦνται τὰ πατριαρχεῖα Ἀλεξανδρείας, Ἱεροσολύμων, Ἀντιοχείας, καθὼς καὶ ἡ ἐκκλησία τῆς Ρώμης.</fact>
    <fact> 8 Αὐγούστου: Ἡ τελευταία συνεδρίαση τῆς Συνόδου τῆς Ἱερείας γίνεται στὴν Παναγία τῶν Βλαχερνῶν, παρουσίᾳ τοῦ αὐτοκράτορος, ὁ ὁποῖος, κατὰ παράβασιν τῆς ἐκκλησιαστικῆς τάξεως, τοποθετεῖ στὸν χηρεύσαντα πατριαρχικὸ θρόνο (πατριάρχης Αναστάσιος, Ιανουάριος του 754+) τὸν μοναχὸ Κωνσταντῖνο. Ἡ σύνοδος τάσσεται κατὰ τοῦ προσκυνήματος τῶν εἰκόνων.</fact>
    <fact> Πεθαίνει ὁ Ἅγιος Ἰωάννης ὁ Δαμασκηνός.</fact>
  </year>
  <year id="756">
    <fact>  Ὁ Κωνσταντῖνος Ε’ δημιουργεῖ ὠχυρωμένους οἰκισμοὺς στὴ Θράκη καὶ ἐγκαθιστᾶ σὲ αὐτοὺς Σύρους καὶ Ἀρμενίους, κυρίως μονοφυσῖτες, γιὰ νὰ ἐνισχύση τὴν ἄμυνα τῆς αὐτοκρατορίας ἐναντίον τῶν Βουλγάρων.</fact>
  </year>
  <year id="762">
    <fact>  Οἱ Ἀββασίδες μεταφέρουν τὴν πρωτεύουσά τους ἀπὸ τὴ Δαμασκό στὴ Βαγδάτη.</fact>
  </year>
  <year id="763">
    <fact>  30 Ἰουνίου: Τὰ βυζαντινὰ στρατεύματα μὲ ἐπὶ κεφαλῆς τὸν αὐτοκράτορα Κωνσταντῖνο Ε’ συντρίβουν τοὺς Βουλγάρους ὑπὸ τὸν ἡγεμόνα Τελέτζη στὴ μάχη τῆς Ἀγχιάλου.</fact>
  </year>
  <year id="765">
    <fact>  Θανάτωση τοῦ σεβασμίου ἡγουμένου τῆς Μονῆς Αὐξεντίου, Στεφάνου, ἐνθέρμου ὑπερασπιστοῦ τῶν εἰκόνων - Συνεχεῖς διώξεις, ἐξευτελισμοὶ καὶ δολοφονίες εἰκονοφίλων. Πολλοὶ καταφεύγουν στὴν Ἰταλία.</fact>
  </year>
  <year id="773">
    <fact>  Ὀκτώβριος: Σπουδαία νίκη τῶν Βυζαντινῶν ἐπὶ τῶν Βουλγάρων στὰ Λιθοσώρια.</fact>
  </year>
  <year id="774">
    <fact>  Μάρτιος: Νέα ἐκστρατεία τοῦ Κωνσταντίνου Ε’ ἐναντίον τῶν Βουλγάρων - Ὁ Βούλγαρος ἡγεμόνας ζητᾶ εἰρήνη.</fact>
  </year>
  <year id="775">
    <fact>  24 Σεπτεμβρίου: Ὁ Λέων Δ’ ὁ Χάζαρος ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου μετὰ τὸν ξαφνικὸ θάνατο τοῦ πατέρα του Κωνσταντίνου κατὰ τὴ διάρκεια μιᾶς ἐκστρατείας ἐναντίον τῶν Βουλγάρων (14 Σεπτεμβρίου). Στὸν θρόνο θὰ παραμείνη μέχρι τὶς 8 Σεπτεμβρίου τοῦ 780</fact>
  </year>
  <year id="776">
    <fact>  24 Απριλίου: Ὁ Λέων Δ’ ἀναγορεύει τὸ γιό του Κωνσταντῖνο συναυτοκράτορα. Ὑποχρεώνει τοὺς συγκλητικούς, καθὼς καὶ τοὺς ἐκπροσώπους τοῦ στρατοῦ καὶ τῶν ἀστικῶν τάξεων νὰ ὑπογράψουν ἐνόρκως ὅτι ἀναγνωρίζουν τὸν νέο αὐτοκράτορα ὡς τὸν μοναδικὸ κληρονόμο τοῦ θρόνου.</fact>
  </year>
  <year id="777">
    <fact>  Ὁ τσάρος τῶν Βουλγάρων Τελερὶγ βαφτίζεται στὴν Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="780">
    <fact>  9 Σεπτεμβρίου: Πεθαίνει ὁ Λέων Δ’. Ὁ Κωνσταντῖνος Ϛ’ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας σὲ ἡλικία μόλις δέκα ἑτῶν. Συναυτοκράτειρα εἶναι ἡ μητέρα του Εἰρήνη. Ὁ Κωνσταντῖνος θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 15 Αὐγούστου τοῦ 797</fact>
  </year>
  <year id="782">
    <fact>  Οἱ Ἄραβες προελαύνουν μέχρι τὴ Χρυσούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="783">
    <fact>  Ὁ λογοθέτης τοῦ δρόμου Σταυράκιος ἐκστρατεύει ἐναντίον τῶν Σλάβων.</fact>
  </year>
  <year id="784">
    <fact>  21 Αὐγούστου: Ὁ εἰκονομάχος πατριάρχης Παῦλος ἐξαναγκάζεται ἀπὸ τὴν αὐτοκράτειρα Εἰρήνη σὲ παραίτηση. Στὴ θέση του ἐκλέγεται ὁ μετριοπαθὴς Ταράσιος (25 Δεκεμβρίου 784). Ἀνοίγει ὁ δρόμος γιὰ τὴν ἀποκατάσταση τῆς λατρείας τῶν εἰκόνων.</fact>
  </year>
  <year id="786">
    <fact>  31 Ἰουλίου: Ἀρχίζει στὸν Ναὸ τῶν Ἁγίων Ἀποστόλων στὴν Κωνσταντινούπολη τὶς ἐργασίες της οἰκουμενικὴ σύνοδος, μὲ κύριο ἔργο της τὴν ἀκύρωση τῶν ἀποφάσεων τῆς συνόδου τοῦ 754 Διαλύεται βίαια ἀπὸ εἰκονομαχικὰ στρατεύματα.</fact>
    <fact> Ἡ αὐτοκράτειρα Εἰρήνη, μὲ τὸ πρόσχημα τοῦ ἀραβικοῦ κινδύνου, στέλνει τὰ εἰκονομαχικὰ στρατεύματα στὴ νότια Μικρὰ Ἀσία καὶ συγχρόνως φέρνει ἀπὸ τὴ Θράκη εἰκονόφιλα, στὰ ὁποῖα ἀναθέτει τὴ φύλαξη τῆς Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
  </year>
  <year id="787">
    <fact>  24 Σεπτεμβρίου: Ἀρχίζει τὶς ἐργασίες της στὴ Νίκαια τῆς Βιθυνίας ἡ Ζ’ Οἰκουμενικὴ Σύνοδος ὑπό τὴν προεδρία τοῦ πατριάρχη Ταρασίου καὶ παρουσίᾳ 350 ἐπισκόπων. Οἱ ἐργασίες της διαρκοῦν μέχρι τὶς 13 Ὀκτωβρίου τοῦ ἰδίου ἔτους καὶ ὁδηγοῦν στὴν ἀναστήλωση τῶν ἱερῶν εἰκόνων. Στὴν τελευταία πανηγυρικὴ συνεδρία, στὸ ἀνάκτορο τῆς Μαγναύρας στὶς 23 Ὀκτωβρίου, ἐπικυρώνονται οἱ ἀποφάσεις τῆς συνόδου, τὶς ὁποῖες ὑπογράφουν ἡ αὐτοκράτειρα καὶ ὁ νεαρὸς αὐτοκράτορας.</fact>
  </year>
  <year id="790">
    <fact>  Ἄνοιξη: Ἡ προσπάθεια τοῦ Μιχαὴλ τοῦ Λαχανοδράκοντα, συνεργάτη τοῦ Κωνσταντίνου Ε’, νὰ ἀπομακρύνη ἀπὸ τὴν ἐξουσία τὴν Εἰρήνη καὶ τὸν συνεργάτη της, εὐνοῦχο Σταυράκιο, ἀποτυγχάνει.</fact>
    <fact> Ὀκτώβριος: Ὁ στρατὸς τοῦ θέματος τῶν Ἀρμενιάκων ἐξαναγκάζει τὴν Εἰρήνη νὰ ἐγκαταλείψη τὸ παλάτι.</fact>
  </year>
  <year id="792">
    <fact>  Ἰανουάριος: Ἡ Εἰρήνη ἐπανέρχεται στὸ παλάτι στὸ πλευρὸ τοῦ γιοῦ της.</fact>
    <fact> Ἰούλιος: Ταπεινωτικὴ ἧττα τῶν Βυζαντινῶν ἀπὸ τοὺς Βουλγάρους στὸ φρούριο τῶν Μαρκελλῶν, στὴ νότια ἄκρη τοῦ στενοῦ τῶν Βερεγάβων. Ἐπαίσχυντη φυγὴ τοῦ αὐτοκράτορα καὶ αἰχμαλωσία ἐπιφανῶν Βυζαντινῶν στρατηγῶν.</fact>
  </year>
  <year id="797">
    <fact>  15 Αὐγούστου: Μὲ διαταγὴ τῆς μητέρας του ὁ αὐτοκράτορας Κωνσταντῖνος Ϛ’ τυφλώνεται μέσα στὴν πορφυρὴ αἴθουσα στὴν ὁποία εἶχε γεννηθῆ πρὶν ἀπὸ 27 χρόνια. Ἡ Εἰρήνη γίνεται μονοκράτειρα καὶ θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 31 Ὀκτωβρίου τοῦ 802</fact>
  </year>
  <year id="800">
    <fact>  Ὁ Καρλομάγνος στέφεται αὐτοκράτορας τῶν Φράγκων.</fact>
  </year>
  <year id="802">
    <fact>  Ἡ Εἰρήνη συνεννοεῖται μὲ τοὺς ἀπεσταλμένους τοῦ Καρλομάγνου γιὰ τὴ σύναψη γάμου.</fact>
    <fact> 31 Ὀκτωβρίου: Ἐπανάσταση στὴν Κωνσταντινούπολη - Ἡ Εἰρήνη ἐκπίπτει ἀπὸ τὸν θρόνο, ἐξορίζεται στὴν ἀρχὴ στὰ Πριγκηπόννησα καὶ στὴ συνέχεια στὴ Λέσβο.</fact>
    <fact> Αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου ἀναγορεύεται ὁ λογοθέτης τοῦ γενικοῦ Νικηφόρος Α’, ὁ ὁποῖος θὰ παραμείνη στὴν ἐξουσία μέχρι τὶς 25 Νοεμβρίου τοῦ 811</fact>
  </year>
  <year id="805">
    <fact>  Στόλος τῶν Ἀράβων λεηλατεῖ τὴν Κύπρο.</fact>
  </year>
  <year id="806">
    <fact>  Ὁ Νικηφόρος Α’ συνάπτει εἰρήνη μὲ τοὺς Ἄραβες καὶ ὑποχρεώνεται νὰ καταβάλλη βαρύτατο ἑτήσιο φόρο.</fact>
  </year>
  <year id="808">
    <fact>  Ὁ τσάρος τῶν Βουλγάρων Κροῦμος λεηλατεῖ τη Μακεδονία.</fact>
  </year>
  <year id="809">
    <fact>  Ὁ Νικηφόρος Α’ προβαίνει σὲ μετακινήσεις πληθυσμῶν, ἐπιδιώκοντας ἀφ’ ἑνὸς τὴν ἐξουδετέρωση τοῦ σλαβικοῦ στοιχείου, ἀφ’ ἑτέρου τὴν ἐνίσχυση τῆς ἄμυνας στὴ Θράκη.</fact>
  </year>
  <year id="810">
    <fact>  Ὁ Νικηφόρος καταλαμβάνει τὴν πρωτεύουσα τῶν Βουλγάρων Πλίσκα.</fact>
  </year>
  <year id="811">
    <fact>  26 Νοεμβρίου: Συντριβὴ τοῦ βυζαντινοῦ στρατοῦ ἀπὸ τοὺς Βούλγαρους τοῦ Κρούμου στὶς ὀρεινὲς διαβάσεις κοντὰ στὴν πρωτεύουσα τῶν Βουλγάρων Πλίσκα, τὴν ὁποία εἶχε ἤδη καταστρέψει ὁ Νικηφόρος. Ὁ βασιλιὰς σκοτώνεται στὴ μάχη, ἐνῶ ὁ γιός του καὶ συναυτοκράτορας Σταυράκιος διασώζεται βαριὰ τραυματισμένος. Σύμφωνα μὲ ἀξιόπιστες πηγές, τὸ κρανίο του ὁ Κροῦμος τὸ ἔκανε κύπελλο γιὰ νὰ πίνη τὸ κρασί του.</fact>
    <fact> 2 Ὀκτωβρίου: Ὁ τραυματισμένος Σταυράκιος ἀνατρέπεται ἔπειτα ἀπὸ ἐπανάσταση καὶ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας ὁ Μιχαὴλ Α’ Ραγκαβές, ὁ ὁποῖος θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 10 Ἰουλίου τοῦ 813</fact>
  </year>
  <year id="812">
    <fact>  Μὲ τὴ συνθήκη τοῦ Ακυϊσγράνου (σημ. Ἄαχεν) τὸ Βυζάντιο ἀναγνωρίζει τὸν τίτλο τοῦ αὐτοκράτορα - ἀλλὰ ὄχι τῶν Ρωμαίων- στὸν βασιλιὰ τῶν Φράγκων μὲ ἀντάλλαγμα τὴν ἐπιστροφὴ τῆς Βενετίας καὶ περιοχῶν τῆς Δαλματίας στὸ Βυζάντιο.</fact>
  </year>
  <year id="813">
    <fact>  Ἧττα τοῦ βυζαντινοῦ στρατοῦ στὴν Ἀδριανούπολη, ὕστερα ἀπὸ τὴν ὑποχωρητικὴ στάση τοῦ στρατηγοῦ τῶν Ἀνατολικῶν, καὶ μετέπειτα αὐτοκράτορος, Λέοντος.</fact>
    <fact> 10 Ἰουλίου: Ὁ Λέων Ε’ Ἀρμένιος ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου καὶ θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 25 Δεκεμβρίου τοῦ 820, ὁπότε καὶ δολοφονεῖται μπροστὰ στὴν Ἁγία Τράπεζα τῆς Ἁγίας Σοφίας.</fact>
  </year>
  <year id="815">
    <fact>  Συνέρχεται στὴν Κωνσταντινούπολη σύνοδος, ἡ ὁποία ἀκυρώνει τὶς ἀποφάσεις τῆς Ζ΄ Οἰκουμενικῆς Συνόδου καὶ ἀπαγορεύει καὶ πάλι τὴ λατρεία τῶν εἰκόνων – Πολιτικὰ καὶ δυναστικὰ τὰ κίνητρα</fact>
    <fact> Οἱ Βούλγαροι τοῦ Ὀμουρτὰγ ὑπογράφουν συνθήκη εἰρήνης μὲ τὸ Βυζάντιο.</fact>
  </year>
  <year id="820">
    <fact>  25 Δεκεμβρίου: Ὁ Μιχαὴλ Β’ Τραυλός, ἱδρυτὴς τῆς δυναστείας τοῦ Ἀμοριου ἢ Φρυγικῆς, στέφεται αὐτοκράτορας μετὰ τὴ δολοφονία τοῦ Λέοντος Ε’. Στὶς 12 Μαΐου τοῦ 821 στέφει συναυτοκράτορα τὸν γιό του Θεόφιλο.</fact>
  </year>
  <year id="821-823">
    <fact>  Ἀνταρσία τοῦ Θωμᾶ τοῦ Σλάβου, τουρμάρχη τῶν Ἀνατολικῶν. Ὁ Πατριάρχης Ἀντιοχείας τὸν στέφει αὐτοκράτορα. Πολιορκία Κων/πόλεως - Ἧττα τῶν ἐπαναστατῶν στὴ μάχη τῆς Διαβάσεως (822)</fact>
  </year>
  <year id="824">
    <fact>  Ἄραβες ἀπὸ τὴν Ἱσπανία κατακτοῦν τὴν Κρήτη καὶ ἱδρύουν ἐμιρᾶτο.</fact>
  </year>
  <year id="827">
    <fact> Ὁ τουρμάρχης Σικελίας Εὐφήμιος παραδίδει τὸ νησὶ στους Άραβες.</fact>
  </year>
  <year id="829">
    <fact>  Ὀκτώβριος: Ὁ Θεόφιλος παραμένει μόνος αὐτοκράτωρ μετὰ τὸν θάνατο τοῦ πατέρα του. Θὰ μείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 20 Ἰανουαρίου τοῦ 842</fact>
  </year>
  <year id="830">
    <fact>  Θεόφιλος καὶ Κασσιανή – καὶ στὸ βάθος Θεοδώρα.</fact>
  </year>
  <year id="835">
    <fact>  Διώκονται οι Παυλικιανοί και εκτελείται ο δάσκαλός τους Σέργιος.</fact>
  </year>
  <year id="837">
    <fact>  Τὰ βυζαντινὰ στρατεύματα καταλαμβάνουν τὴ Σωζόπετρα καὶ τὴ Μελιτηνή.</fact>
    <fact> Ὁ Ἰωάννης ὁ Γραμματικὸς ἐκλέγεται πατριάρχης Κωνσταντινουπόλεως (837-842)</fact>
  </year>
  <year id="840-850">
    <fact>  Ὁ Φώτιος (810-893) συγγράφει τὴ Βιβλιοθήκη ἢ Μυριόβιβλο.</fact>
  </year>
  <year id="838">
    <fact>  22 Ἰουλίου: Ὁ ἀραβικὸς στρατὸς μὲ ἐπὶ κεφαλῆς τὸν χαλίφη Μουτασὶμ συντρίβει τὸν βυζαντινὸ στρατὸ στὸν Δαζημόνα, κοντὰ στὴν Ἄγκυρα, την οποία και καταλαμβάνει.</fact>
    <fact> 1-12 Αὐγούστου: Πολιορκία, κατάληψη καὶ ἐξανδραποδισμὸς τοῦ Ἀμορίου.</fact>
    <fact>  Ἀντιπροσωπεία τῶν διεισδυσάντων στὴ Ρωσία Βαράγγων -Βίκινγκς ἐπισκέπτεται τὴν Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="840">
    <fact>  Ὁ Ἰωσὴφ ὁ Ὑμνογράφος (816-883) χειροτονεῖται πρεσβύτερος</fact>
  </year>
  <year id="842">
    <fact>  27 Ἰανουαρίου: Θάνατος Θεοφίλου. Τὸν διαδέχονται ὁ γιός του Μιχαὴλ Γ’ ὁ Μέθυσος καὶ ἡ σύζυγός του Θεοδώρα.</fact>
  </year>
  <year id="843">
    <fact>  Συνθήκη τοῦ Βερντέν. Μοιράζεται ἡ αὐτοκρατορία τῶν Φράγκων - Ἀποτυχημένη προσπάθεια τοῦ λογοθέτη τοῦ δρόμου Θεοκτίστου νὰ ἀνακαταλάβη τὴν Κρήτη.</fact>
    <fact>  Μάρτιος: Τέλος Εἰκονομαχίας – Κυριακὴ τῆς Ὀρθοδοξίας</fact>
  </year>
  <year id="853">
    <fact>  Ἐπιδρομή του βυζαντινού στόλου στη Δαμιέττη της Αιγύπτου.</fact>
  </year>
  <year id="856">
    <fact>  Δολοφονία Θεοκτίστου – ὁ Μιχαὴλ Γ’ μόνος βασιλεύς</fact>
  </year>
  <year id="858">
    <fact>  Ὁ Φώτιος ἀναδεικνύεται Πατριάρχης</fact>
  </year>
  <year id="860">
    <fact>  18 Ἰουνίου: Αἰφνιδιαστικὴ ἐπίθεση τῶν Ρὼς στὴ Βασιλεύουσα</fact>
  </year>
  <year id="863">
    <fact>  3 Σεπτεμβρίου: Ὁ ἀδελφὸς τοῦ καίσαρος Βάρδα στρατηγὸς Πετρωνᾶς συντρίβει τὰ στρατεύματα τοῦ ἐμίρη τῆς Μελιτηνῆς κοντὰ στὸν ποταμὸ Λαλακάοντα.</fact>
  </year>
  <year id="864-867">
    <fact>  Οἱ Κύριλλος καὶ Μεθόδιος ἐκχριστιανίζουν τοὺς Σλάβους τῆς Μοραβίας καὶ τῆς Παννονίας.</fact>
  </year>
  <year id="843-869">
    <fact>  Ἀναδιοργανώνεται τὸ Πανδιδακτήριο τῆς Μαγναύρας, τὴ διεύθυνση τοῦ ὁποίου ἀναλαμβάνει ὁ Λέων ὁ Φιλόσοφος ἢ Μαθηματικός (790-869)</fact>
  </year>
  <year id="864">
    <fact>  Ὁ τσάρος τῶν Βουλγάρων Βόγορις βαπτίζεται χριστιανὸς καὶ λαμβάνει τὸ ὄνομα Μιχαήλ.</fact>
  </year>
  <year id="866">
    <fact>  Ἀπρίλιος Ὁ παρακοιμώμενος Βασίλειος δολοφονεῖ τὸν καίσαρα Βάρδα.</fact>
    <fact>  26 Μαΐου: Ὁ Βασίλειος Α’ ἀναγορεύεται συμβασιλέας τοῦ Μιχαήλ Γ’.</fact>
  </year>
  <year id="867">
    <fact>  23 Σεπτεμβρίου: Ὁ Βασίλειος Α’ ὁ Μακεδὼν δολοφονεῖ τὸν Μιχαὴλ καὶ ἀναγορεύεται αὐτοκράτωρ - θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 29 Αὐγούστου του 886</fact>
    <fact> Σχίσμα ανάμεσα στη Δυτική και την Ανατολική Εκκλησία.</fact>
    <fact> 23 Νοεμβρίου: Νέος πατριάρχης Κωνσταντινούπολης ο Ιγνάτιος.</fact>
  </year>
  <year id="868">
    <fact>  Οἱ Σαρακηνοὶ λύουν τὴν πολιορκία τῆς Ραγούζας (σημ. Ντουμπρόβνικ) στὴ Δαλματία μόλις ἀντιλαμβάνονται τὴν παρουσία ἰσχυροῦ βυζαντινοῦ στόλου ὑπὸ τὸν δρουγγάριο τοῦ πλωίμου Νικήτα Ὠορύφα.</fact>
  </year>
  <year id="869">
    <fact>  6 Ἰανουαρίου: Ὁ Βασίλειος Α’ ἀναγορεύει συμβασιλέα τὸν γιό του Κωνσταντῖνο.</fact>
    <fact> Ἐκκλησιαστικὴ σύνοδος στην Κωνσταντινούπολη (869/870) ἀναθεματίζει τὸν Φώτιο καὶ τοὺς ὀπαδούς του καὶ θέτει τὴ νεοϊδρυθεῖσα Βουλγαρικὴ Ἐκκλησία ὑπὸ τὴ δικαιοδοσία τοῦ πατριαρχείου Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
  </year>
  <year id="870">
    <fact>  6 Ἰανουαρίου: Ὁ Βασίλειος Α’ ἀνακηρύσσει συμβασιλέα τὸν γιό του, Λέοντα Ϛ’.</fact>
    <fact> Ἡ ἀρχοντία τῆς Δαλματίας προάγεται σὲ θέμα.</fact>
  </year>
  <year id="871">
    <fact>  Ἄνοιξη: Ὁ Βασίλειος Α’ ἐκστρατεύει ἐναντίον τῶν Παυλικιανῶν καὶ τῆς πρωτεύουσάς τους Τεφρικῆς (ἀνατολικὴ Μικρὰ Ἀσία).</fact>
    <fact> Ὁ Νικήτας Ὠορύφας ἀπελευθερώνει τὴν Βάρι (σημ. Μπάρι) ἀπὸ τοὺς Ἄραβες.</fact>
  </year>
  <year id="872">
    <fact>  Μάχη τοῦ Βαθυρρύακα: Ὁ δομέστικος τῶν σχολῶν Χριστόφορος νικᾶ τοὺς Παυλικιανούς - Ὁ ἀρχηγός τους Χρυσόχειρ σκοτώνεται στὴ μάχη.</fact>
    <fact> Ἐκδίδεται ὁ Πρόχειρος Νόμος.</fact>
  </year>
  <year id="873">
    <fact>  Ὁ Βασίλειος Α’ εἰσβάλλει στὴν περιοχὴ τοῦ Εὐφράτη ἀπελευθερώνονται ἡ Σωζόπετρα καὶ τὰ Σαμόσατα, ὄχι ὅμως ἡ Μελιτηνή.</fact>
  </year>
  <year id="876">
    <fact>  25 Δεκεμβρίου: Ο Βυζαντινός διοικητής του Υδρούντος (Otranto) αποσπά το Μπάρι από τους Φράγκους και το καθιστά προπύργιο της εξόρμησης των Βυζαντινών στη νότια Ιταλία.</fact>
  </year>
  <year id="877">
    <fact>  26 Οκτωβρίου: Θάνατος τοῦ πατριάρχη Ἰγνάτιου Ἐπαναφορὰ στὸ πατριαρχικὸ ἀξίωμα τοῦ Φωτίου.</fact>
  </year>
  <year id="878">
    <fact>  21 Μαΐου: Ἅλωση τῶν Συρακουσῶν ἀπὸ τοὺς Ἄραβες.</fact>
  </year>
  <year id="878-885">
    <fact>  Προσωρινὴ ἀπελευθέρωση τῆς Κύπρου.</fact>
  </year>
  <year id="879">
    <fact>  Νοέμβριος - 880 ἀρχές: Ἐκκλησιαστικὴ σύνοδος στὴν Κωνσταντινούπολη ἀποκαθιστᾶ τὸν Φώτιο.</fact>
  </year>
  <year id="879-886">
    <fact>  Ἐκδίδεται ἡ Ἐπαναγωγή τοῦ Νόμου – πιθανὸς συντάκτης ὁ Φώτιος.</fact>
  </year>
  <year id="881">
    <fact>  Ἐπιδρομὴ τοῦ ἐξωμότη ναυάρχου τῶν Ἀράβων ἐναντίον τῆς Πελοποννήσου. Ἀναγκάζεται νὰ ὑποχωρήση μετὰ τὴ συντριβή του ἀπὸ τὸν Νικήτα Ὠορύφα (τέχνασμα τοῦ διόλκου).</fact>
  </year>
  <year id="882">
    <fact>  Ὁ Λέων παντρεύεται τὴ Θεοφανώ. Ὁ θάνατος τῆς Θεοφανοῦς (10 Νοεμβρίου τοῦ 893) τοῦ ἐπιτρέπει νὰ νομιμοποιήση τὴν μέχρι τότε ἐξωσυζυγικὴ σχέση του μὲ τὴ Ζωὴ Ζαούτζαινα (899), ἡ ὁποία μέσα σὲ ἕναν χρόνο πεθαίνει. Ἡ νέα του γυναίκα, ἡ Εὐδοκία πεθαίνει στὴ διάρκεια τοῦ τοκετοῦ (12 Ἀπριλίου τοῦ 901). Τελικὰ παντρεύεται τὴ Ζωὴ Καρβονοψίνα.</fact>
  </year>
  <year id="886">
    <fact>  29 Αὐγούστου: Ὁ αὐτοκράτορας Βασίλειος Α’ τραυματίζεται θανάσιμα μετὰ τὴν πτώση του ἀπὸ ἄλογο τὴν ὁποία προκάλεσε ἕνα μεγάλο ἐλάφι.</fact>
    <fact>  30 Αὐγούστου: Ἀνάρρηση στὸν θρόνο τοῦ Βυζαντίου ταῶν ἀδελφῶν Λέοντος καὶ Ἀλεξάνδρου.</fact>
    <fact> Σεπτέμβριος: Ὁ Φώτιος καθαίρεται ἀπὸ τὸν Λέοντα καὶ ἐξορίζεται στὴν Ἀρμενία ὅπου καὶ πεθαίνει.</fact>
  </year>
  <year id="887-898">
    <fact>  Δημοσιεύονται τὰ Βασιλικά, συλλογὴ νόμων κανονικοῦ, ἀστικοῦ καὶ δημοσίου δικαίου.</fact>
  </year>
  <year id="895">
    <fact>  Ἀντιβουλγαρικὴ συμμαχία ἀνάμεσα στὸ Βυζάντιο καὶ τοὺς Οὕγγρους.</fact>
  </year>
  <year id="896">
    <fact>  Ὁ στρατηγὸς Κατακαλὼν ἡττᾶται ἀπὸ τοὺς Βουλγάρους στὸ Βουλγαρόφυγον (κοντὰ στὴν Ἀδριανούπολη).</fact>
  </year>
  <year id="901">
    <fact>  Ὁ Νικόλαος Μυστικὸς ἐκλέγεται πατριάρχης Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
  </year>
  <year id="902">
    <fact>  Σαρακηνοὶ πειρατὲς καταστρέφουν τὴ Δημητριάδα.</fact>
    <fact> 1 Αὐγούστου: Οἱ Ἄραβες καταλαμβάνουν τὸ Ταυρομένιο (σημ. Ταορμίνα) ὁλοκληρώνεται ἡ κατάληψη τῆς Σικελίας.</fact>
  </year>
  <year id="904">
    <fact>  29 Ιουλίου: Ισχυρός αραβικός -κυρίως πειρατικός- στόλος υπό το χριστιανό εξωμότη Λέοντα τον Τριπολίτη αγκυροβολεί έξω από τη Θεσσαλονίκη. Δύο μέρες αργότερα καταλαμβάνει την πόλη και 22.000 έως 30.000 κάτοικοι της πόλης αιχμαλωτίζονται και πωλούνται στη συνέχεια στα σκλαβοπάζαρα της Αφρικής.</fact>
  </year>
  <year id="907">
    <fact>  Ο πατριάρχης Νικόλαος Μυστικός απομακρύνεται από την πατριαρχία γιατί δεν συναινεί στην αναγνώριση του τέταρτου γάμου του αυτοκράτορα Λέοντα ΣΤ΄. Αιφνιδιαστική εμφάνιση του Ρώσου ηγεμόνα Ολέγκ, επικεφαλής ισχυρού στόλου, μπροστά στα τείχη της Κωνσταντινούπολης αναγκάζει τη βυζαντινή κυβέρνηση να κατοχυρώσει την παρουσία Ρώσων εμπόρων στην πόλη.</fact>
  </year>
  <year id="908">
    <fact>  15 Μαΐου: Ο Κωνσταντίνος στέφεται από τον πατέρα του, Λέοντα, συναυτοκράτορας.</fact>
    <fact> Οκτώβριος: Ο λογοθέτης του δρόμου Ιμέριος επιτυγχάνει σημαντική νίκη στο Αιγαίο Πέλαγος εναντίον των Αράβων.</fact>
  </year>
  <year id="910">
    <fact>  Καλοκαίρι: Βυζαντινός στρατός καταλαμβάνει την Κύπρο. Έπειτα από λίγους μήνες η Κύπρος καταλαμβάνεται από τους Άραβες υπό τον αρνησίθρησκο Δαμιανό. Μετά από διαπραγματεύσεις ανάμεσα στους Άραβες και τους Βυζαντινούς επανέρχεται το καθεστώς ουδετερότητας στο νησί.</fact>
  </year>
  <year id="911">
    <fact>  Εκδίδεται από τον Λέοντα ΄ το «Επαρχικόν Βιβλίον».</fact>
  </year>
  <year id="912">
    <fact>  11 Μαΐου: Πεθαίνει ο Λέων ΣΤ΄ ο Σοφός.</fact>
    <fact> 15 Μαΐου: Ο αυτοκράτορας Αλέξανδρος και επίτροπος του ανήλικου Κωνσταντίνου Ζ΄ επαναφέρει στον πατριαρχικό θρόνο τον Νικόλαο Μυστικό.</fact>
  </year>
  <year id="913">
    <fact>  6 Ιουνίου: Πεθαίνει ο Αλέξανδρος.</fact>
    <fact> 7 Ιουνίου: Ο Κωνσταντίνος Ζ΄ ο Πορφυρογέννητος ανακηρύσσεται αυτοκράτορας του Βυζαντίου με ένα συμβούλιο αντιβασιλείας με επικεφαλής τον πατριάρχη Νικόλαο Μυστικό. Θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι τις 17 Δεκεμβρίου του 920</fact>
    <fact> Αύγουστος: Βουλγαρικά στρατεύματα υπό τον Συμεών φτάνουν μπροστά στα τείχη της Κωνσταντινούπολης την οποία αρχίζουν να πολιορκούν. Οι Βυζαντινοί αναγκάζονται να αναγνωρίσουν στο Βούλγαρο ηγεμόνα τον τίτλο «βασιλεύς της Βουλγαρίας».</fact>
    <fact> Οκτώβριος: Η βασιλομήτωρ Ζωή Καρβονοψίνα αναγορεύεται συμβασιλέας του ανήλικου γιου της Κωνσταντίνου.</fact>
  </year>
  <year id="914">
    <fact>  Οι Βούλγαροι καταλαμβάνουν και λεηλατούν την Αδριανούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="917">
    <fact>  20 Αυγούστου: Οι Βούλγαροι υπό τον Συμεών καταστρέφουν βυζαντινή στρατιά υπό τον Ρωμανό Λεκαπηνό στην περιοχή της Αγχιάλου του Εύξεινου Πόντου.</fact>
  </year>
  <year id="919">
    <fact>  25 Μαρτίου: Ο δρουγγάριος του πλωίμου Ρωμανός Λεκαπηνός με αστραπιαία κίνηση επιβάλλει πραξικοπηματικά την παρουσία του στο βυζαντινό παλάτι.</fact>
    <fact> Μάιος: Ο νεαρός αυτοκράτορας Κωνσταντίνος Ζ΄ παντρεύεται την κόρη του Ρωμανού Λεκαπηνού.</fact>
    <fact> 24 Σεπτεμβρίου: Ο Ρωμανός Λεκαπηνός ανακηρύσσεται καίσαρας.</fact>
  </year>
  <year id="920">
    <fact>  Ἰούλιος: Ἐκκλησιαστικὴ σύνοδος ἀπαγορεύει τὸν τέταρτο γάμο καὶ ἐπιτρέπει τὸν τρίτο, ὑπὸ συγκεκριμένες προϋποθέσεις.</fact>
    <fact> 20 Αὐγούστου: Ἡ βασιλομήτωρ Ζωὴ ἀπομακρύνεται ἀπὸ τὸν θρόνο.</fact>
    <fact> 17 Δεκεμβρίου: Συμβασιλεία Κωνσταντίνου Ζ΄ καὶ Ρωμανοῦ Α΄.</fact>
  </year>
  <year id="921">
    <fact>  20 Μαΐου: Ὁ πρωτότοκος γιὸς τοῦ Ρωμανοῦ, Χριστόφορος, στέφεται συναυτοκράτορας.</fact>
  </year>
  <year id="922">
    <fact>  Ὁ ναύαρχος Ἱμέριος καταστρέφει τὸν πειρατικὸ στόλο τοῦ Λέοντος Τριπολίτου κοντὰ στὴ Λῆμνο.</fact>
    <fact> Δημοσιεύεται ἡ Περὶ Προτιμήσεως Νεαρὰ ἡ ὁποία στρέφεται ἐναντίον τῆς μεγάλης ἰδιοκτησίας (ἐναλλακτικὴ χρονολογία τὸ 928).</fact>
  </year>
  <year id="924">
    <fact>  Οἱ δύο ἄλλοι γιοὶ τοῦ Ρωμανοῦ, Στέφανος καὶ Κωνσταντῖνος, ἀναγορεύονται συναυτοκράτορες λίγο μετὰ τὶς 25 Δεκεμβρίου.</fact>
    <fact> Νέα ἐπιδρομὴ τοῦ Συμεὼν κατὰ τῆς Κων/πόλεως. Ο Ρωμανός συνάπτει εἰρήνη μὲ τὸν Βούλγαρο ἡγεμόνα (Συνθήκη Κοσμιδίου).</fact>
  </year>
  <year id="927">
    <fact>  27 Μαΐου: Πεθαίνει ὁ Συμεών. Διάδοχός του ὁ Πέτρος.</fact>
  </year>
  <year id="928">
    <fact>  Ἀπελευθερώνεται ἡ Θεοδοσιούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="933">
    <fact>  2 Φεβρουαρίου: Ὁ νεώτερος γιὸς τοῦ Ρωμανοῦ, Θεοφύλακτος, ἐκλέγεται πατριάρχης Κων/πόλεως σὲ ἡλικία μόλις 19 ἑτῶν.</fact>
  </year>
  <year id="934">
    <fact>  Κυριεύεται τὸ στρατηγικῆς σημασίας φρούριο τῆς Μελιτηνῆς.</fact>
  </year>
  <year id="938">
    <fact>  Ὁ Κωνσταντῖνος Ζ’ Πορφυρογέννητος συγγράφει τὸ Περὶ τῆς Βασιλείου Τάξεως.</fact>
  </year>
  <year id="941">
    <fact>  Ὁ ἡγεμόνας τοῦ Κιέβου Ἰγκὸρ ἐπιτίθεται ἀνεπιτυχῶς ἐναντίον τῆς Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
  </year>
  <year id="943">
    <fact>  Ὁ δομέστικος τῶν σχολῶν στρατηγὸς Ἰωάννης Κουρκούας ἀπελευθερώνει πόλεις τῆς Μεσοποταμίας - ἀπὸ τὴν Ἔδεσσα (σημ. Οὔρφα) ἐπανακτᾶ τὸ Ἅγιον Μανδήλιον.</fact>
  </year>
  <year id="944">
    <fact>  16 Δεκεμβρίου: Ὁ Ρωμανός Α’ ἐκθρονίζεται ἀπὸ τὸν γιό του Στέφανο Λεκαπηνό - θὰ πεθάνη στὴν ἐξορία (15 Ἰουνίου 948)</fact>
    <fact> Ὁ Πορφυρογέννητος συγγράφει τὸ Περὶ Θεμάτων.</fact>
  </year>
  <year id="945">
    <fact>  27 Ἰανουαρίου: Ὁ Κωνσταντῖνος Ζ’ ἐκθρονίζει καὶ ἐξορίζει τοὺς συναυτοκράτορες Στέφανο καὶ Κωνσταντῖνο Λεκαπηνούς, μὲ τὴν παρακίνηση τῆς αὐγούστας Ἑλένης, ἀδελφῆς τῶν δύο Λεκαπηνῶν.</fact>
  </year>
  <year id="948">
    <fact>  Ὁ Ρωμανὸς Β’ ἀναγορεύεται συναυτοκράτορας τοῦ πατέρα του, Κωνσταντίνου Ζ’.</fact>
  </year>
  <year id="950">
    <fact>  Ἀνεγείρεται ὁ Ναός τῆς Κοιμήσεως τῆς Θεοτόκου στὴ Μονὴ τοῦ Ὁσίου Λουκᾶ στὴ Βοιωτία.</fact>
  </year>
  <year id="951">
    <fact>  Τὸ Βυζάντιο ἀποτυγχάνει νὰ απελευθερώση τὴν ἀραβοκρατούμενη Σικελία.</fact>
  </year>
  <year id="955">
    <fact>  Ὁ Νικηφόρος Φωκᾶς ἀναλαμβάνει δομέστικος τῶν σχολῶν. Στρατιωτικὲς μεταρρυθμίσεις</fact>
  </year>
  <year id="958">
    <fact>  Βυζαντινὰ στρατεύματα ὑπὸ τὸν Νικηφόρο Φωκᾶ καταλαμβάνουν ὀχυρὲς θέσεις στὰ ἀνατολικὰ σύνορα.</fact>
  </year>
  <year id="959">
    <fact>  10 Νοεμβρίου: Πεθαίνει ὁ Κωνσταντῖνος Ζ’. Τὸν διαδέχεται ὁ γιός του Ρωμανὸς Β’.</fact>
  </year>
  <year id="960">
    <fact>  22 Ἀπριλίου: Ὁ διετὴς Βασίλειος Β’ ἀναγορεύεται συναυτοκράτορας το πατέρα του. Το επόμενο έτος συναυτοκράτορας ανακηρύσσεται και ο άλλος του γιος, ο Κωνσταντῖνος Η’.</fact>
    <fact> Ὁ Λέων Φωκᾶς νικᾶ τὸν ἐμίρη τοῦ Χαλεπίου Σάιφ ἀλ Ντάουλα (Τὸ Ξίφος τοῦ Κράτους).</fact>
  </year>
  <year id="961">
    <fact>  7 Μαρτίου: Ὁ Νικηφόρος Φωκᾶς ἀπελευθερώνει τὴν Κρήτη ἀπὸ τοὺς Ἄραβες - Ἀναβυζαντινισμὸς τῆς νήσου (Ἀθανάσιος, Νίκων ὁ Μετανοεῖτε)</fact>
    <fact> Οἱ Οὗγγροι εἰσβάλλουν στὴ Βουλγαρία καὶ φτάνουν μέχρι τὰ βυζαντινὰ ἐδάφη. Ἡττῶνται ἀπὸ τὸν Μαριανὸ Ἀργυρό.</fact>
  </year>
  <year id="962">
    <fact>  2 Φεβρουαρίου Ὁ Γερμανὸς Ὄθων Α’ στέφεται ἀπὸ τὸν πάπα Ἰωάννη ΙΒ’ αὐτοκράτορας στὴ Ρώμη.</fact>
  </year>
  <year id="963">
    <fact>  16 Μαρτίου: Ὁ πεντάχρονος Βασίλειος Β’ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας μὲ συναυτοκράτορα τὸν ἀδερφό του Κωνσταντῖνο</fact>
    <fact> 16 Αὐγούστου: Ὁ Νικηφόρος Β’ Φωκᾶς ἀνακηρύσσεται συναυτοκράτωρ καὶ σὲ ἕναν μῆνα (20 Σεπτεμβρίου) παντρεύεται στὴ Νέα Ἐκκλησία τὴ Θεοφανώ.</fact>
    <fact>  Ἱδρύεται ἀπὸ τὸν Ἅγιο Ἀθανάσιο τὸν Ἀθωνίτη ἡ Μονὴ τῆς Μεγίστης Λαύρας στὸ Ἅγιο Ὄρος.</fact>
  </year>
  <year id="965">
    <fact>  Ὁ Νικηφόρος Φωκᾶς ἀπελευθερώνει τὴ Μοψουεστία καὶ τὴν Ταρσό· ἐπιβάλλει τὸν βυζαντινὸ ἔλεγχο σὲ ὁλόκληρη τὴν Κιλικία.</fact>
    <fact>  Βυζαντινὸς στόλος ὑπὸ τὸν πατρίκιο Νικήτα Χαλκούτζη ἀπελευθερώνει τὴν Κύπρο</fact>
  </year>
  <year id="968">
    <fact>  Ὁ βυζαντινὸς στρατὸς ἀπελευθερώνει τὴ Λαοδικεία καὶ τὴν Ἔμεσα. 4 Ἰουνίου – 2 Ὀκτωβρίου: Ὁ ἐπίσκοπος Κρεμώνης Λιουτπράνδος πρέσβυς τοῦ Ὄθωνος στην Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="969">
    <fact>  28 Ὀκτωβρίου Ἅλωση τῆς Ἀντιοχείας.</fact>
    <fact> 11 Δεκεμβρίου: Ὁ Ἰωάννης Α’ Τσιμισκῆς δολοφονεῖ τὸν Νικηφόρο Φωκᾶ καὶ τὰ Χριστούγεννα στέφεται αὐτοκράτωρ ἀπὸ τὸν Πατριάρχη Πολύευκτο.</fact>
  </year>
  <year id="970">
    <fact>  Συνθήκη τοῦ Χαλεπίου: Διαμελισμὸς τοῦ ὁμωνύμου ἐμιράτου – Τὸ Βυζάντιο ἀπελευθερώνει τὰ ἐδάφη δυτικὰ τοῦ Ὀρόντη ποταμοῦ (Κομμαγηνή, Γερμανίκεια) - Ὁ Ρῶσος Σβιατοσλάβος ἡττᾶται ἀπὸ τὸν στρατηγὸ Βάρδα Σκληρὸ στὴν Ἀρκαδιούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="971">
    <fact>  Ἐκστρατεία τοῦ Τσιμισκῆ ἐναντίον τῶν Ρώσων κυριεύει τὴν Πρεσθλάβα καὶ αἰχμαλωτίζει τὸν Σβιατοσλάβο στὸ Δορύστολο.</fact>
  </year>
  <year id="972">
    <fact>  14 Απριλίου: Στον Άγιο Πέτρο της Ρώμης ο γιος του Γερμανού αυτοκράτορα, Όθων Β’, παντρεύεται τη Βυζαντινή πριγκίπισσα Θεοφανώ.</fact>
  </year>
  <year id="975">
    <fact>  Δημιουργείται ο θεσμός του κατεπάνω Ιταλίας.</fact>
    <fact> Ὁ Τσιμισκῆς προελαύνει μέχρι τὴ Βηρυττό.</fact>
  </year>
  <year id="976">
    <fact>  11 Ἰανουαρίου: Ὁ δεκαοκτάχρονος Βασίλειος Β’ ὁ Βουλγαροκτόνος ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας μὲ συναυτοκράτορα τὸν ἀδερφό του Κωνσταντῖνο Η’.</fact>
  </year>
  <year id="977-986">
    <fact>  Ὁ νέος ἡγεμόνας τῶν Βουλγάρων Σαμουήλ (Κομητόπουλος) καταλαμβάνει μεγάλο μέρος τῆς Μακεδονίας καὶ τῆς Θεσσαλίας.</fact>
  </year>
  <year id="979">
    <fact>  Ἧττα τοῦ ἀποστάτη δουκὸς τῆς Μεσοποταμίας Βάρδα Σκληροῦ ἀπὸ τὰ αὐτοκρατορικὰ στρατεύματα ὑπὸ τὸν Βάρδα Φωκᾶ.</fact>
  </year>
  <year id="983">
    <fact>  Ἐπιδρομὲς τοῦ Σαμουὴλ μέχρι τὴ νότια Ἑλλάδα.</fact>
  </year>
  <year id="985">
    <fact>  Ἀποπομπὴ τοῦ παρακοιμωμένου Βασιλείου Λεκαπηνοῦ.</fact>
  </year>
  <year id="986">
    <fact>  17 Αὐγούστου Νίκη τοῦ Σαμουὴλ ἐπὶ τοῦ Βασίλειου Β’ στὶς Τραϊάνειες Πύλες.</fact>
  </year>
  <year id="987">
    <fact>  Κοινὴ ἐπανάσταση τοῦ Βάρδα Φωκᾶ καὶ τοῦ Βάρδα Σκληροῦ ἀποτυγχάνει.</fact>
  </year>
  <year id="991">
    <fact>  Ἐκστρατεία τοῦ Βασίλειου Β’ ἐναντίον τῶν Βουλγάρων στὴ Μακεδονία - Συνεννοήσεις τοῦ αὐτοκράτορα μὲ Σέρβους καὶ Κροάτες μὲ σκοπὸ τὴ δημιουργία ἀντιπερισπασμοῦ Ἐπιτελικὸ ἐπιχειρησιακὸ κέντρο ἡ Θεσσαλονίκη.</fact>
  </year>
  <year id="996">
    <fact>  Αυστηροί νόμοι του Βασίλειου Β΄ εναντίον της μεγάλης γαιοκτησίας - Επιβολή του φόρου του αλληλλέγγυου στους πλούσιους, οι οποίοι τώρα υποχρεώνονται να πληρώνουν τους αναλογούντες φόρους των φτωχών γειτόνων τους.</fact>
  </year>
  <year id="997">
    <fact>  Ὁ δομέστικος τῶν σχολῶν τῆς Δύσεως Νικηφόρος Οὐρανὸς συντρίβει τὸν Σαμουήλ στὸν Σπερχειό.</fact>
  </year>
  <year id="1000">
    <fact>  Τὸ Βυζάντιο ἀνακαταλαμβάνει τὴν παραδουνάβια Βουλγαρία καἀ αρχίζει τὶς ἐπιχειρήσεις ἀπελευθέρωσης τῶν ὑπὸ βουλγαρικὴ κατοχὴ βυζαντινῶν ἐδαφῶν.</fact>
  </year>
  <year id="1004">
    <fact>  Ἧττα τοῦ Σαμουὴλ κοντὰ στὸν Ἀξιό.</fact>
  </year>
  <year id="1007">
    <fact>  Ὁ Βασίλειος Β’ προσαρτᾶ τὴ νότια Μακεδονία.</fact>
  </year>
  <year id="1014">
    <fact> Συντριπτικὴ νίκη τῶν Βυζαντινῶν ἐναντίον τῶν Βουλγάρων στὸ Κλειδί μεταξὺ Σερρῶν καὶ Μελενίκου (στρατήγημα τοῦ Νικηφόρου Ξιφία).</fact>
  </year>
  <year id="1018">
    <fact>  Ὁ Βασίλειος Β’ ὁλοκληρώνει τὴν κατάκτηση τῆς Βουλγαρίας</fact>
    <fact> Προσκύνημα τοῦ αὐτοκράτορος στὴν Παναγία τὴν Ἀθηνιώτισσα στὸν Παρθενῶνα.</fact>
  </year>
  <year id="1025">
    <fact>  15 Δεκεμβρίου: Θάνατος Βασιλείου Β’ Βουλγαροκτόνου. 16 Δεκεμβρίου Ὁ Κωνσταντῖνος Η’ ἀναγορεύεται μόνος αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου καὶ θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 11 Νοεμβρίου τοῦ 1028</fact>
  </year>
  <year id="1028">
    <fact>  12 Νοεμβρίου: Ὁ Ρωμανὸς Γ’ ὁ Ἀργυρός, πρῶτος σύζυγος τῆς κόρης τοῦ Κωνσταντίνου Η’, Ζωῆς, ἀνακηρύσσεται αὐτοκράτορας.</fact>
  </year>
  <year id="1028-1029">
    <fact>  Ἧττες τῶν Βυζαντινῶν στὴν περιοχὴ τῆς Συρίας.</fact>
    <fact> Καταργεῖται ἡ εἰδικὴ φορολογία τῶν μεγαλογαιοκτημόνων, τὸ λεγόμενον ἀλληλέγγυον. Ἡ κατάργησή του θὰ ὁδηγήση στὴ διάλυση τῆς μικρῆς ἰδιοκτησίας καὶ μοιραῖα στὴν ἀποδυνάμωση τοῦ βυζαντινοῦ στρατοῦ, ὁ ὁποῖος στηριζόταν κυρίως στοὺς μικροϊδιοκτῆτες γεωργούς.</fact>
  </year>
  <year id="1032">
    <fact>  Ὁ στρατηγὸς Γεώργιος Μανιάκης ἀποκαθιστᾶ τὴ βυζαντινὴ ἐπικυριαρχία στὴ βόρεια Συρία.</fact>
  </year>
  <year id="1034">
    <fact>  12 Ἀπριλίου: Δολοφονεῖται ὁ Ρωμανὸς Γ’ μέσα στὸ λουτρό του ἀπὸ ὄργανα τοῦ εὐνούχου Ἰωάννου Ὀρφανοτρόφου μὲ τὴ συγκατάθεση τῆς συζύγου του Ζωῆς.</fact>
    <fact> Ὁ Μιχαὴλ Δ’ ὁ Παφλαγών, δεύτερος σύζυγος τῆς Ζωῆς τῆς Πορφυρογέννητης, ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὸν θάνατό του (10 Δεκεμβρίου 1041)</fact>
  </year>
  <year id="1040">
    <fact>  Ἐπαναστατικὲς κινήσεις στὴ Βουλγαρία καὶ τὴ Σερβία καταπνίγονται.</fact>
    <fact> Ὁ Γεώργιος Μανιακής ἀνακτᾶ τὶς Συρακοῦσες.</fact>
  </year>
  <year id="1041">
    <fact>  Ὁ ἡγεμόνας τῆς Ζέντας (Διόκλειας, σημ. Μαυροβουνίου) Στέφανος Βοϊσθλάβος κατοχυρώνει τὴν ἀνεξαρτησία τῆς χώρας του ἀπὸ τὸ Βυζάντιο.</fact>
    <fact> 16 Δεκεμβρίου: Ὁ Μιχαὴλ Ε’ ὁ Καλαφάτης ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας ἀμέσως μετὰ τὸν θάνατο τοῦ Μιχαὴλ Δ’.</fact>
  </year>
  <year id="1042">
    <fact>  20 Ἀπριλίου: Ἡ ἀδελφὴ τῆς Ζωῆς, Θεοδώρα, ἀνακηρύσσεται συναυτοκράτειρα, ἐνῶ ὁ Μιχαήλ, ὁ ὁποῖος εἶχε ἐξορίσει τὴ θετή του μητέρα Ζωή, ἐκθρονίζεται ἔπειτα ἀπὸ λαϊκὴ ἐξέγερση καὶ τυφλώνεται 12 Ιουνίου: Ὁ Κωνσταντῖνος Θ’ ὁ Μονομάχος, νέος καὶ τρίτος κατὰ σειρὰ σύζυγος τῆς Ζωῆς, ἀνακηρύσσεται αυτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου.</fact>
  </year>
  <year id="1043">
    <fact>  Ὁ Γεώργιος Μανιάκης ἀπελευθερώνει τὴ Σικελία, ἀλλὰ τοῦ ἀφαιρεῖται ἡ στρατηγία ἀπὸ τὸν Κωνσταντῖνο Θ’. Τότε ὁ Μανιάκης αὐτοανακηρύσσεται αὐτοκράτορας, ἀλλὰ πρὶν προλάβη νὰ ἐπιτεθῆ ἐναντίον τῆς Κωνσταντινουπόλεως σκοτώνεται σὲ ἀψιμαχία.</fact>
  </year>
  <year id="1047">
    <fact>  Ἐπανάσταση τοῦ Λέοντος Τορνίκιου στὴν περιοχὴ τῆς Θράκης καὶ τῆς Μακεδονίας. Ἀποτυγχάνει ἡ πολιορκία τῆς Κων/πολης ἀπὸ τοὺς ἐπαναστάτες.</fact>
    <fact> Οἱ Πετσενέγκοι διαβαίνουν τὸ σύνορο τοῦ Δούναβη.</fact>
  </year>
  <year id="1054">
    <fact>  16 Ἰουλίου: Ὁ παπικὸς ἀποκρισάριος καρδινάλιος Οὐμβέρτος ἐναποθέτει πάνω στὴν Ἁγία Τράπεζα τῆς Ἁγίας Σοφίας τὸν ἀφορισμὸ τοῦ πατριάρχη Μιχαὴλ Κηρουλάριου. Λίγες μέρες ἀργότερα ὁ πατριάρχης ἀφορίζει τὸν πάπα Λέοντα Θ’.</fact>
    <fact> Οἱ Σελτζοῦκοι Τοῦρκοι εἰσβάλλουν στὴ Γεωργία καὶ τὴν Ἀρμενία.</fact>
  </year>
  <year id="1055">
    <fact>  11 Ἰανουαρίου: Ἡ Θεοδώρα παραμένει μόνη αὐτοκράτειρα μετὰ τὸν θάνατο τοῦ Κωνσταντίνου Θ’ μέχρι τὶς 21 Αὐγούστου τοῦ 1056 - Μὲ τὸν θάνατό της ἐκλείπει ἡ ἔνδοξη Μακεδονικὴ Δυναστεία.</fact>
  </year>
  <year id="1056">
    <fact>  21 Αὐγούστου: Ὁ Μιχαήλ Ϛ‘ ὁ Στρατιωτικὸς ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας.</fact>
  </year>
  <year id="1057">
    <fact>  1 Σεπτεμβρίου: Ὁ Ισαάκιος Α’ ὁ Κομνηνὸς ἀνακηρύσσεται αὐτοκράτορας μετὰ τὴν ἀνατροπὴ τοῦ Μιχαὴλ Ϛ’.</fact>
  </year>
  <year id="1058">
    <fact>  Ἐνίσχυση τοῦ στρατοῦ ἀπὸ τὸν αὐτοκράτορα. Σημαντικὲς ἐπιτυχίες ἐναντίον τῶν Πετσενέγκων καὶ τῶν Οὕγγρων.</fact>
    <fact> Ὁ Ἰσαάκιος, προκειμένου νὰ ἐνισχύση τὰ οἰκονομικὰ τοῦ κράτους, δημεύει τὶς περιουσίες ὅσων εἶχαν πλουτίσει παράνομα τὰ τελευταῖα εἴκοσι χρόνια.</fact>
  </year>
  <year id="1059">
    <fact>  Οἱ Σελτζοῦκοι φτάνουν στὴν περιοχὴ τῆς Σεβάστειας.</fact>
    <fact> 25 Δεκεμβρίου: Ὁ Ἰσαάκιος Κομνηνός, ἀσθενὴς καὶ ὑπὸ τὴν πίεση τοῦ Μιχαὴλ Ψελλοῦ, ἐγκαταλείπει τὸν θρόνο καὶ ἀποσύρεται ὡς μοναχὸς στὴ Μονὴ τοῦ Στουδίου. Νέος αὐτοκράτορας ὁ Κωνσταντῖνος Ι’ ὁ Δούκας.</fact>
  </year>
  <year id="1064">
    <fact>  Ἐπιδρομὲς τῶ Οὔζων στὴν Ἑλλάδα.</fact>
    <fact> Ἀρμένιοι, ὑπὸ τὴν πίεση τῶν Σελτζούκων μεταναστεύουν στὴν Κιλικία ὅπου ἱδρύουν κράτος (Μικρὰ Ἀρμενία τῆς Κιλικίας).</fact>
  </year>
  <year id="1067">
    <fact>  23 Μαΐου: Μετὰ τὸν θάνατο τοῦ συζύγου της, Κωνσταντίνου Ι’, ἡ αὐτοκράτειρα Εὐδοκία ἡ Μακρεμβολίτισσα ἀναλαμβάνει τὴν ἐξουσία.</fact>
  </year>
  <year id="1068">
    <fact>  1 Μαΐου: Ὁ δεύτερος σύζυγος τῆς Εὐδοκίας, Ρωμανὸς Δ’ Διογένης, ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας.</fact>
    <fact> Πρώτη ἐκστρατεία ἐναντίον τῶν Σελτζούκων. 1069 Δεύτερη ἐκστρατεία του ἐναντίον τῶν Σελτζούκων στὴν Καππαδοκία καὶ τὴ Λυκαονία.</fact>
  </year>
  <year id="1071">
    <fact>  13 Μαρτίου (Κυριακὴ τῆς Ὀρθοδοξίας)</fact>
    <fact> Ὁ Ρωμανὸς Διογένης ἀναχωρεῖ γιὰ ταὴ μοιραία ἐκστρατεία 26 Αὐγούστου: Ἧττα τῶν βυζαντινῶν στρατευμάτων ἀπὸ τοὺς Σελτζούκους Τούρκους τοῦ Ἄλπ Ἀρσλάν στὸ Μαντζικέρτ.</fact>
    <fact> Προδοσία τοῦ διοικητῆ τῶν ἐφεδρειῶν Ἰωάννου Δούκα καὶ ὕποπτη ἀπουσία τοῦ Ρουσελίου (Ursel de Bailleul) καὶ τοῦ μαγίστρου Ἰωσήφ Τραχανιώτου</fact>
    <fact> Ὁ αὐτοκράτορας Ρωμανὸς συλλαμβάνεται αἰχμάλωτος. Λίγες μέρες ἀργότερα ἀφήνεται ἐλεύθερος ὑπὸ τὸν ὅρο νὰ διατηρηθῆ τὸ προηγούμενο ἐδαφικὸ καθεστώς (status quo ante). 24 Ὀκτωβρίου: Ὁ Μιχαὴλ Ζ’ Δούκας ὁ Παραπινάκης, γιὸς τοῦ Κωνσταντίνου Ι’ καὶ τῆς Εὐδοκίας, παραμερίζει τὴ μητέρα του καὶ ἀναγορεύεται μόνος αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου.</fact>
  </year>
  <year id="1072">
    <fact>  Οἱ Νορμανδοὶ ἐπεκτείνουν τὴν κυριαρχία τους στὴν Κάτω Ἰταλία καὶ τὴ Σικελία.</fact>
  </year>
  <year id="1076">
    <fact>  Οἱ Σελτζοῦκοι καταλαμβάνουν τὴν Ἱερουσαλήμ.</fact>
  </year>
  <year id="1078">
    <fact>  3 Ἀπριλίου: Ὁ Νικηφόρος Γ’ ὁ Βοτανειάτης μετὰ τὴ φυγὴ τοῦ Μιχαὴλ Ζ’ ἀνακηρύσσεται αὐτοκράτορας.</fact>
  </year>
  <year id="1081">
    <fact>  1 Ἀπριλίου: Ὁ Ἀλέξιος Α’ ὁ Κομνηνἀς ἀνατρέπει τὸν Νικηφόρο Γ’ καὶ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου.</fact>
  </year>
  <year id="1082-1083">
    <fact>  Οἱ Νορμανδοὶ ἀρχικὰ ὑπὸ τὸν Ροβέρτο Γυισκάρδο καὶ κατόπιν ὑπὸ τὸν Βοημοῦνδο καταλαμβάνουν περιοχὲς τῆς Ἠπείρου καὶ τῆς Μακεδονίας.</fact>
  </year>
  <year id="1085">
    <fact>  Ὁ Ἀλέξιος Α’ ἐκδιώκει τοὺς Νορμανδοὺς ἀπὸ τὴ Βαλκανική.</fact>
  </year>
  <year id="1088">
    <fact>  Οἱ Βυζαντινοὶ ἡττῶνται ἀπὸ τοὺς Πετσενέγκους στὸ Δορύστολο.</fact>
    <fact> Ὁ μοναχὸς Χριστόδουλος ἱδρύει στὴν Πάτμο τὴ Μονὴ τοῦ Ἁγίου Ἰωάννου τοῦ Θεολόγου.</fact>
  </year>
  <year id="1091">
    <fact>  Νίκη τοῦ Ἀλεξίου Α’ ἐπὶ τῶν Πετσενέγκων στὸ Λεβούνιο.</fact>
  </year>
  <year id="1097">
    <fact>  Α’ Σταυροφορία: Ὁ Ἀλέξιος διαπεραιώνει τοὺς σταυροφόρους στη Μικρά Ασία.</fact>
  </year>
  <year id="1099">
    <fact>  Οἱ σταυροφόροι καταλαμβάνουν τὴν Ἱερουσαλήμ.</fact>
  </year>
  <year id="1100">
    <fact>  Ἐνίσχυση τοῦ θεσμοῦ τῆς προνοίας, τῆς ὑποχρεώσεως δηλ. παροχῆς στρατιωτικῆς ὑπηρεσίας ἀπὸ τοὺς Δυνατοὺς στοὺς ὁποίους τὸ κράτος ἔχει παραχωρήσει μεγάλες ἐκτάσεις.</fact>
  </year>
  <year id="1108">
    <fact>  Ὁ Ἀλέξιος Α’ ὑποχρεώνει τὸν Βοημοῦνδο νὰ δηλώση ὑποτέλεια.</fact>
  </year>
  <year id="1116">
    <fact>  Σημαντικὴ νίκη τοῦ βυζαντινοῦ στρατοῦ στὸ Φιλομήλιο τῆς Μικρᾶς Ἀσίας ἐπὶ τῶν Σελτζούκων τοῦ Μαλὲκ Σάχ.</fact>
  </year>
  <year id="1118">
    <fact>  Θάνατος τοῦ Ἀλεξίου Α’. Τὸν διαδέχεται ὁ γιός του Ἰωάννης Β’ Κομνηνός.</fact>
  </year>
  <year id="1122">
    <fact>  Ἀποφασιστικὴ νίκη τοῦ Ἰωάννου Β’ ἐπὶ τῶν Πετσενέγκων στὴ Βερόη. Μετακίνησή τους στὴ Μακεδονία.</fact>
  </year>
  <year id="1128">
    <fact>  Ὁ Ἰωάννης Β’ νικᾶ τοὺς Οὕγγρους στὸ φρούριο τοῦ Χράμου στὸ Δούναβη καὶ ἀποκαθιστᾶ τὰ πρὸς βορρᾶν σύνορα τῆς αὐτοκρατορίας.</fact>
  </year>
  <year id="1130-1140">
    <fact>  Ὁ Ἰωάννης Β’ μὲ συνεχεῖς ἐκστρατεῖες (Παφλαγονία, Κιλικία, Συρία) ἐπεκτείνει τὰ σύνορα τοῦ Βυζαντίου εἰς βάρος τῶν Σελτζούκων, τῶν σταυροφόρων, τῶν ἐμίρηδων τῆς Συρίας.</fact>
  </year>
  <year id="1143">
    <fact>  8 Ἀπριλίου: Ὁ Μανουὴλ Α’ διαδέχεται τὸν πατέρα του Ἰωάννη Β’ στὸν θρόνο.</fact>
  </year>
  <year id="1147-1149">
    <fact>  Ἀποτυχία τῆς Β’ Σταυροφορίας.</fact>
  </year>
  <year id="1148">
    <fact>  Συμμαχία Μανουὴλ καὶ Κονράδου κατὰ τῶν Νορμανδῶν.</fact>
    <fact> Ἀπελευθέρωση τῆς Κέρκυρας.</fact>
  </year>
  <year id="1152-1154">
    <fact>  Ἐπιτυχὴς ἐκστρατεία τοῦ Μανουὴλ στὴν Οὑγγαρία.</fact>
  </year>
  <year id="1155">
    <fact>  Οἱ Βυζαντινοὶ καταλαμβάνουν τὴν Βᾶριν (σημ. Μπάρι) καὶ παραχωροῦν σημαντικὰ ἐμπορικὰ προνόμια στοὺς Γενουᾶτες.</fact>
  </year>
  <year id="1158-1159">
    <fact>  Ὁ Μανουὴλ ἐπιχειρεῖ νὰ ἀνακτήση τὴ Φρυγία καὶ τὴν Κιλικία.</fact>
    <fact> Μὲ διάταγμά του ἀπαγορεύει τὴ διεύρυνση τῆς μεγάλης γαιοκτησίας.</fact>
  </year>
  <year id="1163">
    <fact>  Ὁ Στέφανος Νεμάνια, μέγας Ζουπάνος τῆς Σερβίας, ἀναγνωρίζει τὴν ἐπικυριαρχία τοῦ Μανουήλ.</fact>
  </year>
  <year id="1171">
    <fact>  Ὁ Μανουὴλ διατάζει τὴ δήμευση τῶν περιουσιῶν ὅλων τῶν Βενετῶν ποὺ κατοικοῦν στὰ ὅρια τῆς αὐτοκρατορίας.</fact>
    <fact> Ἡ Βενετία ἀποστέλλει πειρατικὸ στόλο στὸ Αἰγαῖο.</fact>
  </year>
  <year id="1176">
    <fact>  Ἧττα τῶν ὑπὸ τὸν Μανουὴλ βυζαντινῶν στρατευμάτων στὸ Μυριοκέφαλο ἀπό τοὺς Σελτζούκους Τούρκους τοῦ Κιλὶτζ Ἀσθλάν.</fact>
    <fact> Ἡ Βυζαντινὴ Αὐτοκρατορία χάνει ὁριστικὰ τὸ μεγαλύτερο μέρος τῆς Μικρᾶς Ἀσίας.</fact>
  </year>
  <year id="1180">
    <fact>  24 Σεπτεμβρίου: Ὁ Ἀλέξιος Β’ ἀνεβαίνει στὸν θρόνο τοῦ Βυζαντίου.</fact>
  </year>
  <year id="1183">
    <fact>  Σεπτέμβριος: Ὁ Ἀνδρόνικος Α’ Κομνηνὸς ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας.</fact>
  </year>
  <year id="1184">
    <fact>  Ὁ στρατηγὸς Ἰσαάκιος Κομνηνὸς καταλαμβάνει γιὰ λογαριασμό του τὴν Κύπρο καὶ αὐτοαναγορεύεται αὐτοκράτορας</fact>
  </year>
  <year id="1185">
    <fact>  Ὁ Γουλιέλμος Β’ τῆς Σικελίας καταλαμβάνει τὸ Δυρράχιο (ὕστερα ἀπὸ τὴν προδοσία τοῦ Ἰωάννου Βρανᾶ) καὶ καταστρέφει τη Θεσσαλονίκη (24 Αὐγούστου).</fact>
    <fact> 12 Σεπτεμβρίου: Ὁ Ἰσαάκιος Β’ Ἄγγελος διαδέχεται τὸν ἔκπτωτο Ἀνδρόνικο.</fact>
    <fact> Ὁ στρατηγὸς Ἀλέξιος Βρανᾶς Κομνηνὸς συντρίβει τοὺς Νορμανδούς στὸ Δημητρίτζη κοντὰ στὴν Ἀμφίπολη.</fact>
  </year>
  <year id="1188">
    <fact>  Ὁ Ἰσαάκιος Β’ ἀναγνωρίζει τὸ δικαίωμα στοὺς Βουλγάρους νὰ δημιουργήσουν ἀνεξάρτητο κράτος.</fact>
  </year>
  <year id="1190">
    <fact>  Ὁ Ἰσαάκιος ὑποχρεώνει τὸν Νεμάνια νὰ παραχωρήση τὰ κατεκτημένα ἐδάφη.</fact>
    <fact> Συνθήκη Ἀδριανουπόλεως: Ὁ Ἰσαάκιος ἀναλαμβάνει τὴν διαπεραίωση καὶ τὸν ἀνεφοδιασμὸ τῶν γερμανικῶν στρατεύματων τοῦ Φρειδερίκου στὴ Μικρὰ Ἀσία.</fact>
    <fact> Μάιος 1991: Ὁ Ριχάρδος ὁ Λεοντόκαρδος καταλαμβάνει τὴν Κύπρο · ἕνα χρόνο μετά (Μάιος 1192) θὰ τὸ πουλήση στὸν τέως βασιλιὰ τῆς Ἱερουσαλὴμ Γκὺ ντὲ Λουζινιάν.</fact>
  </year>
  <year id="1194">
    <fact>  Ἧττα τοῦ Ἰσαάκιου στὴν Αρκαδιούπολη ἀπὸ τοὺς Βουλγάρους.</fact>
  </year>
  <year id="1195">
    <fact>  8 Ἀπριλίου: Ὁ Ἀλέξιος Γ’ Ἄγγελος ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας. Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 18 Αὐγούστου τοῦ 1203</fact>
    <fact>  8 Ἀπριλίου: Ὁ Ἀλέξιος Γ’ Ἄγγελος ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας. Θὰ παραμείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 18 Αὐγούστου τοῦ 1203</fact>
  </year>
  <year id="1198">
    <fact> Ἄνοιξη : Ὁ Ἀλέξιος Γ’ Ἄγγελος προτείνει στὸν πάπα Ἰννοκέντιο Γ’ τὴν ὑποταγὴ τῆς Ἀνατολικῆς Ἐκκλησίας στὴ Δυτικὴ μὲ ἀντάλλαγμα τὴν ἀναγνώρισή του ὡς μοναδικοῦ αὐτοκράτορος στὴν Εὐρώπη.</fact>
    <fact> Νοέμβριος: Ἀνανέωση καὶ ἐπέκταση τῶν προνομίων τῶν Βενετῶν</fact>
  </year>
  <year id="1199">
    <fact>  Έναρξη της Δ΄ Σταυροφορίας σε αγώνα ιπποτών στην Καμπανία.</fact>
  </year>
  <year id="1201">
    <fact> Απρίλιος : Συμφωνία Σταυροφόρων – Βενετίας για εκμίσθωση του βενετικού στόλου για τη μεταφορά του στρατού και ναυτική υποστήριξη.</fact>
    <fact> Σεπτέμβριος : Ο γιος του εκθρονισθέντος Ισαακίου Β΄ Αγγέλου Αλέξιος [Δ΄] Άγγελος δραπετεύει στον Γερμανό γαμπρό του Φίλιππο της Σουηβίας.</fact>
  </year>
  <year id="1202">
    <fact> Καλοκαίρι : Ανανέωση της συμφωνίας Σταυροφόρων – Βενετίας και απόφαση για την κατάληψη της Ζάρας (σημ. Ζαντάρ της Κροατίας).</fact>
    <fact> Αύγουστος : Ο φυγάς Αλέξιος Δ’ διαπραγμετεύται με τους Σταυροφόρους την παλινόρθωσή του στον θρόνο του Βυζαντίου.</fact>
  </year>
  <year id="1203">
    <fact>  Καλοκαῖρι: Οἱ σταυροφόροι τῆς Δ’ Σταυροφορίας πολιορκοῦν τὴν Κωνσταντινούπολη</fact>
    <fact> 18 Ιουλίου : Φυγή του Αλεξίου Γ΄ και επαναφορά του (τυφλού πλέον) Ισαακίου Β΄ Αγγέλου στον θρόνο.</fact>
    <fact> 1 Αυγούστου : Ο γιος του Ισαακίου και ενεργούμενο των Σταυροφόρων στέφεται συναυτοκράτορας ως Αλέξιος Δ΄ Άγγελος.</fact>
    <fact> 19-20 Αυγούστου : Μεγάλη πυρκαγιά την οποίαν άναψαν οι Λατίνοι της Κων/πολης καταστρέφει μεγάλο μέρος της πόλης· 15.000 Δυτικοί πάροικοι καταφεύγουν στο στρατόπεδο των Σταυροφόρων.</fact>
  </year>
  <year id="1204">
    <fact> 25 Ιανουαρίου : Λαϊκή εξέγερση στην Κων/πολη και ανατροπή του αυτοκράτορα-μαριονέττας Αλεξίου Δ΄. Τέσσερεις μέρες μετά (29 Ιανουαρίου) αναγορεύεται αυτοκράτωρ ο Αλέξιος Ε΄ Μούρτζουφλος.</fact>
    <fact> 7 Μαρτίου : Σύμφωνο για τον Διαμελισμό της Βυζαντινής Αυτοκρατορίας (Partitio Romaniae).</fact>
    <fact> 9 Απριλίου : Η Δεύτερη πολιορκία – Πρώτη επίθεση και δεινή ήττα των Σταυροφόρων.</fact>
    <fact> 12 Απριλίου : Η δεύτερη επίθεση – Κατάληψη του εξωτερικού περιβόλου των θαλασσίων τειχών και των πύργων προς τη μεριά του Κερατίου – Φυγή του Αλεξίου Ε΄.</fact>
    <fact> 13 Ἀπριλίου: Ἡ Πρώτη Ἅλωση τῆς Πόλης</fact>
    <fact> Οἱ Σταυροφόροι (Γάλλοι, Γερμανοί, Ἱσπανοί, Βέλγοι, Βενετοί, Ἰταλοί) λεηλατοῦν τὴν Κων/πολη γιὰ τρεῖς μέρες, ἐνῶ μεγάλο μέρος τοῦ πληθυσμοῦ κατασφάζεται καὶ ἐξανδραποδίζεται.</fact>
    <fact> Ἄνοιξη: Ὁ Θεόδωρος Λάσκαρις καταφεύγει στὴ Νίκαια τῆς Βιθυνίας ὅπου δημιουργεῖται νέο κράτος.</fact>
    <fact> 16 Μαΐου : Στέψη του Βαλδουίνου της Φλάνδρας ως πρώτου Λατίνου αυτοκράτορα της Κων/πόλεως.</fact>
    <fact> Αύγουστος : Ο Βονιφάτιος Μομφερρατικός πουλάει την Κρήτη στους Βενετούς έναντι 1.000 μάρκων. Στις αρχές Νοεμβρίου του ιδίου χρόνου κατακτά τη Βοιωτία και την Αττική, ενώ ο Μιχαήλ Α’ ‘Αγγελος Κομνηνός Δούκας αυτοανακηρύσσεται κυβερνήτης της Άρτας και βάζει τα θεμέλια του μελλοντικού Δεσποτάτου της Ηπείρου.</fact>
    <fact> Νοέμβριος : Σύλληψη και φρικτή θανάτωση του Αλεξίου Ε΄ Μούρτζουφλου από τους Σταυροφόρους.</fact>
    <fact> 6 Δεκεμβρίου : Ο Θεόδωρος Λάσκαρις νικά τους Φράγκους στο Ποιμανηνόν της Μ. Ασίας.</fact>
  </year>
  <year id="1205">
    <fact> 21 Ιανουαρίου : Ο Βενετός Θωμάς Μοροζίνης ανακηρύσσεται Λατίνος πατριάρχης από τον Ιννοκέντιο Γ΄.</fact>
    <fact> 14 Απριλίου : Πανωλεθρία των Σταυροφόρων από τον στρατό του Βούλγαρου Καλοϊωάννη στην Αδριανούπολη – Ο Βαλδουίνος αιχμαλωτίζεται και αργότερα εκτελείται.</fact>
    <fact> Άνοιξη : Πρώτες κατακτήσεις των Φράγκων στον Μοριά: Πάτρα – Ανδραβίδα – Άκοβα – Γλαρέντζα – Αράκλοβο (Δοξαπατρής Βουτσαράς) – Κυπαρισσία – Μεθώνη – Κορώνη.</fact>
    <fact> Καλοκαίρι : Οι Έλληνες του Μοριά χάνουν τη μάχη στον Κούντουρα ελαιώνα στην κεντρική Μεσσηνία από τους Φράγκους του Γουλιέλμου Σαμπλίττη και του Γοδεφρείδου Βιλλεαρδουίνου – Πολιορκία και πτώση του κάστρου της Καλαμάτας - Κατάληψη της Μεσσηνίας.</fact>
  </year>
  <year id="1206">
    <fact>  Ο βενετικός στόλος καταλαμβάνει τη Μεθώνη και την Κορώνη.</fact>
  </year>
  <year id="1207">
    <fact>  Μεμονωμένοι Βενετοί κατακτούν τα νησιά του Αιγαίου – Ο Μάρκος Σανούδος ιδρύει το δουκάτο του Αρχιπελάγους με έδρα τη Νάξο..</fact>
  </year>
  <year id="1208">
    <fact> Μάρτιος : Στέψη του Θεόδωρου Α΄ Λάσκαρεως και ίδρυση της Αυτοκρατορίας της Νικαίας – Ηρωικός θάνατος του Λέοντος του Σγουρού στον Ακροκόρινθο.</fact>
  </year>
  <year id="1210">
    <fact>  Παράδοση της Κορίνθου</fact>
    <fact>   Ο Θεόδωρος Λάσκαρης νικά το σουλτάνο του Ικονίου κοντά στην Αντιόχεια του Μαιάνδρου ποταμού. Με αυτή τη νίκη του εδραιώνει την κυριαρχία του κράτους της Νίκαιας στη βόρεια και τη δυτική Μικρά Ασία.</fact>
  </year>
  <year id="1211">
    <fact>  Άλωση του Ναυπλίου - Οι Βενετοί αρχίζουν τον εποικισμό της Κρήτης.</fact>
  </year>
  <year id="1212">
    <fact>  Πτώση του Άργους</fact>
  </year>
  <year id="1215">
    <fact>  Ο Θεόδωρος Άγγελος, ηγεμόνας (δεσπότης) της Ηπείρου, αποσπά το Δυρράχιο και την Κέρκυρα από τους Βενετούς.</fact>
  </year>
  <year id="1218">
    <fact>  Ο Ιωάννης Β΄ Ασάν αναγορεύεται τσάρος των Βουλγάρων.</fact>
  </year>
  <year id="1222">
    <fact>  Αρχές: Μετά το θάνατο του Θεόδωρου στο θρόνο ανεβαίνει ο σύζυγος της κόρης του Ειρήνης, Ιωάννης Γ΄ Δούκας Βατάτζης, ο οποίος θα παραμείνει στην εξουσία μέχρι τις 30 Οκτωβρίου του 1254</fact>
  </year>
  <year id="1224">
    <fact>  Κατάληψη της Λακωνίας (Λέων και Ιωάννης Χαμάρετοι).</fact>
    <fact>  Ο Θεόδωρος Άγγελος, ηγεμόνας (δεσπότης) της Ηπείρου, καταλύει το Λατινικό Βασίλειο της Θεσσαλονίκης.</fact>
    <fact> Ο Ιωάννης Γ΄ Βατάτζης αποσπά την Αδριανούπολη από τον Θεόδωρο Άγγελο.</fact>
  </year>
  <year id="1246-1252">
    <fact>  Πολιορκία και παράδοση της Μονεμβασιάς.</fact>
  </year>
  <year id="1225">
    <fact>  Συνάπτεται συνθήκη ανάμεσα στον Ιωάννη Γ΄ Βατάτζη και τους Λατίνους. Σύμφωνα με αυτή το κράτος της Νίκαιας προσαρτά όλα τα μικρασιατικά εδάφη που έχουν καταλάβει οι Λατίνοι και τα νησιά Χίο, Λέσβο και Σάμο.</fact>
  </year>
  <year id="1228">
    <fact>  Ο Βαλδουίνος Β΄ ανακηρύσσεται αυτοκράτορας (Λατίνος) της Κωνσταντινούπολης. Θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι το 1261</fact>
  </year>
  <year id="1230">
    <fact>  Ήττα του Θεόδωρου Αγγέλου από τους Βουλγάρους στη μάχη της Κλοκότνιτσας.</fact>
  </year>
  <year id="1237">
    <fact>  Ο Ιωάννης Ασάν διαλύει τη συμμαχία του με τον Ιωάννη Γ΄ Βατάτζη και συνάπτει νέα με τους Λατίνους της Κωνσταντινούπολης. Οι καινούργιοι σύμμαχοι επιτίθενται εναντίον των ευρωπαϊκών κτήσεων της Αυτοκρατορίας της Νίκαιας.</fact>
  </year>
  <year id="1241">
    <fact>  Ο γιος του Ιωάννη Γ΄ Θεόδωρος Λάσκαρης Βατάτζης αναγορεύεται συναυτοκράτορας.</fact>
  </year>
  <year id="1242">
    <fact>  Ο δεσπότης της Ηπείρου αναγκάζεται να αποδεχτεί την επικυριαρχία του αυτοκράτορα της Νίκαιας.</fact>
    <fact> Ο Στέφανος Ούρεσης γίνεται βασιλιάς των Σέρβων.</fact>
  </year>
  <year id="1245">
    <fact>  Ο Γουλιέλμος Βιλεαρδουίνος αναγορεύεται ηγεμόνας της Αχαΐας.</fact>
  </year>
  <year id="1246">
    <fact>  Ο Ιωάννης Γ΄ Βατάτζης καταλαμβάνει τη Θεσσαλονίκη.</fact>
  </year>
  <year id="1254">
    <fact> 30 Οκτωβρίου: Ο Θεόδωρος Β΄ Λάσκαρης Βατάτζης ανακηρύσσεται αυτοκράτορας της Νίκαιας. Στο θρόνο θα παραμείνει μέχρι τον Αύγουστο του 1258</fact>
  </year>
  <year id="1257">
    <fact>  Ο δεσπότης της Ηπείρου γίνεται κύριος της δυτικής Μακεδονίας.</fact>
  </year>
  <year id="1258">
    <fact>  Αύγουστος: Ο Ιωάννης Δ΄ Δούκας Βατάτζης αναγορεύεται αυτοκράτορας της Νίκαιας.</fact>
    <fact> Θα παραμείνει στο θρόνο μέχρι το Δεκέμβριο του ίδιου έτους, οπότε θα τον διαδεχτεί ο Μιχαήλ Η΄ Παλαιολόγος, ο ιδρυτής της ομώνυμης δυναστείας.</fact>
  </year>
  <year id="1259">
    <fact>  Νίκη του αυτοκράτορα της Νίκαιας Μιχαήλ Η΄ Παλαιολόγου εναντίον των συνασπισμένων στρατευμάτων του δεσπότη της Ηπείρου Μιχαήλ Β΄, του ηγεμόνα της Αχαΐας Γουλιέλμου Βιλεαρδουίνου και του Μανφρέδου της Σικελίας. Η μάχη γίνεται στην Πελαγονία κοντά στην Καστοριά.</fact>
  </year>
  <year id="1261">
    <fact>  25 Ιουλίου: Ο στρατηγός Αλέξιος Στρατηγόπουλος που κάνει αναγνωριστική επιχείρηση προς τα βουλγαρικά σύνορα πληροφορείται ότι το μεγαλύτερο μέρος των φραγκικών δυνάμεων απουσιάζει από την Πόλη, καθώς είναι απασχολημένο με την κατάληψη του Δαφνουσίου, ενός νησιωτικού κάστρου στο νότιο Εύξεινο Πόντο. Καταλαμβάνει αιφνιδιαστικά την Κωνσταντινούπολη. Ο Φράγκος αυτοκράτορας Βαλδουίνος και οι Λατίνοι κάτοικοι της Πόλης την εγκαταλείπουν.</fact>
    <fact> 15 Αυγούστου: Ο Μιχαήλ Η΄ κάνει την επίσημη είσοδό του στη Βασιλεύουσα.</fact>
  </year>
  <year id="1265">
    <fact>  Ὁ Μιχαὴλ Η’ ἀποσπᾶ τὰ Ἰωάννινα ἀπὸ τὸ Δεσποτᾶτο τῆς Ἠπείρου.</fact>
  </year>
  <year id="1267">
    <fact>  Ὁ Μιχαὴλ Η’ ἐγκαθιστᾶ τοὺς Γενουάτες στὸ Πέραν. Ο Κάρολος ντ’ Ανζού προετοιμάζει εκστρατεία για την ανακατάληψη της Κωνσταντινούπολης.</fact>
  </year>
  <year id="1275-1276">
    <fact>  Οἱ Βυζαντινοὶ ἐκστρατεύουν γιὰ νὰ ἀπελευθερώσουν τὴν Εὔβοια καὶ τὰ νησιὰ τοῦ Αἰγαίου.</fact>
  </year>
  <year id="1282">
    <fact>  11 Δεκεμβρίου: Ὁ Ἀνδρόνικος Β’ Παλαιολόγος ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου - θὰ μείνη στὸν θρόνο μέχρι τὶς 24 Μαΐου 1328</fact>
  </year>
  <year id="1296">
    <fact>  Καταστρέφεται ἀπὸ τοὺς Βενετοὺς ἡ γενουάτικη παροικία στὴν Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="1300-1368">
    <fact>  Ἐκδηλώνεται τὸ κίνημα τῶν ἡσυχαστῶν.</fact>
  </year>
  <year id="1302">
    <fact>  27 Ἰουνίου: Ἧττα τοῦ στρατηγοῦ Μουζάλωνος ἀπὸ τὶς κατὰ πολὺ ὑπέρτερες δυνάμεις τοῦ Ὀθωμανοῦ Ὀσμὰν στὴ μάχη τοῦ Βαφέως, κοντὰ στὴ Νικομήδεια. Συνέπεια τῆς ἧττας αὐτῆς ἦταν ἡ κατάληψη καὶ τῆς ὑπόλοιπης Μικρᾶς Ἀσίας ἀπὸ τοὺς Τούρκους.</fact>
  </year>
  <year id="1304-1321">
    <fact>  Λογοθέτης τοῦ γενικοῦ ὁ Θεόδωρος Μετοχίτης.</fact>
  </year>
  <year id="1307-1313">
    <fact>  Οἱ Ἀνδεγαυοί (Νορμανδοί) τῆς Νεάπολης ἀποκτοῦν τὸν ἔλεγχο τοῦ Πριγκηπάτου τῆς Ἀχαΐας.</fact>
  </year>
  <year id="1308">
    <fact>  Οἱ Γενουᾶτες καταλαμβάνουν τὴ Χίο.</fact>
  </year>
  <year id="1310">
    <fact>  Τὸ τάγμα τῶν Ἰωαννιτῶν τῆς Ἱερουσαλὴμ ἐγκαθίσταται στὴ Ρόδο.</fact>
  </year>
  <year id="1311">
    <fact>  15 Μαρτίου: Μάχη στὴ λίμνη Κωπαΐδα. Οἱ Καταλανοὶ νικοῦν τὸν στρατὸ τοῦ Γκωτιὲ ντὲ Μπριὲν καὶ τοῦ Πριγκιπάτου τῆς Ἀχαΐας καὶ γίνονται κύριοι τοῦ Δουκάτου τῶν Ἀθηνῶν.</fact>
  </year>
  <year id="1320-1346">
    <fact>  Πιθανὴ χρονολόγηση τοῦ Χρονικοῦ τοῦ Μορέως.</fact>
  </year>
  <year id="1321">
    <fact>  Ἀρχίζει ὁ Α’ ἐμφύλιος πόλεμος ἀνάμεσα στὸν Ἀνδρόνικο Β’ καὶ τὸν ἐγγονό του Ἀνδρόνικο Γ’ («πόλεμος των δύο Ανδρονίκων»).</fact>
  </year>
  <year id="1326">
    <fact>  6 Ἀπριλίου: Οἱ Ὀθωμανοί τοῦ Ὀρχὰν καταλαμβάνουν τὴν Προῦσα, τὴν ὁποία κάνουν πρωτεύουσά τους.</fact>
  </year>
  <year id="1328">
    <fact>  24 Μαΐου: Ὁ Ἀνδρόνικος Γ’ ἀναγορεύεται αὐτοκράτορας, ἀφοῦ ἐπεκράτησε τοῦ παπποῦ του, Ἀνδρονίκου Β’. Θὰ βασιλεύση μέχρι τὶς 15 Ἰουνίου 1341</fact>
  </year>
  <year id="1329">
    <fact>  Ὁ σουλτάνος τῶν Ὀθωμανῶν Ὀρχᾶν νικᾶ, ἂν καὶ δύσκολα, τὸν Ἀνδρόνικο Γ’ στὴ μάχη τοῦ Πελεκάνου ἑδραιώνεται ἡ ὀθωμανικὴ παρουσία στὴ Μικρὰ Ἀσία. Ἡ ἐκστρατεία αὐτὴ ἀποτελεῖ τὴν τελευταία ἐπιχείρηση Βυζαντινοῦ αὐτοκράτορα ἐναντίον τῶν Ὀθωμανῶν</fact>
  </year>
  <year id="1331">
    <fact>  Ὁ Στέφανος Δουσὰν φτάνει στὴ Θεσσαλονίκη.</fact>
    <fact> Ὁ Ὀρχὰν καταλαμβάνει τὴ Νίκαια τῆς Βιθυνίας.</fact>
  </year>
  <year id="1337">
    <fact>  Ὁ Ὀρχὰν καταλαμβάνει τη Νικομήδεια και ολοκληρώνει έτσι την κατάκτηση της Βιθυνίας.</fact>
  </year>
  <year id="1341">
    <fact>  Καταδικάζεται ἀπὸ σύνοδο στὴν Κωνσταντινούπολη ὁ Βαρλαὰμ ὁ Καλαβρὸς καὶ ἀναγνωρίζονται οἱ περὶ ἡσυχασμοῦ θέσεις τοῦ Ἁγίου Γρηγορίου Παλαμᾶ.</fact>
    <fact> Θάνατος Ἀνδρονίκου Γ’. Νέος αὐτοκράτορας ὁ Ἰωάννης Ε’ Παλαιολόγος. Ὁ Ἰωάννης Ϛ΄ Καντακουζηνὸς ἐπαναστατεῖ ἐναντίον του - Ἀρχίζει ὁ Β’ ἐμφύλιος πόλεμος.</fact>
  </year>
  <year id="1342-1350">
    <fact>  Ἐπανάσταση καὶ καθεστὼς τῶν Ζηλωτῶν στὴ Θεσσαλονίκη.</fact>
  </year>
  <year id="1349">
    <fact>  Ὁ Μανουὴλ Καντακουζηνὸς γίνεται δεσπότης τοῦ Μυστρᾶ.</fact>
  </year>
  <year id="1353">
    <fact>  Ὁ Ἰωάννης Ϛ’ Καντακουζηνὸς συγκαλεῖ σύνοδο στὴν Κωνσταντινούπολη, ἡ ὁποία καταδικάζει τοὺς Ζηλωτές, δικαιώνοντας τὸν Γρηγόριο Παλαμᾶ καὶ τοὺς ἡσυχαστές. Τὴν ἑπομένη χρονιὰ ὁ Ἰωάννης Ϛ’ παραιτεῖται καὶ κείρεται μοναχός.</fact>
  </year>
  <year id="1354">
    <fact>  Οἱ Ὀθωμανοὶ Τοῦρκοι ἀποβιβάζονται στὴ Χερσόνησο τῆς Καλλιπόλεως και, ὕστερα ἀπὸ φοβερὸ σεισμό, εἰσβάλλουν στὴν ἀφύλακτη Καλλίπολη</fact>
  </year>
  <year id="1363">
    <fact>  Οἱ Τοῦρκοι καταλαμβάνουν τὴ Φιλιππούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="1369">
    <fact>  Ὁ Ἰωάννης Ε’ μεταβαίνει στὴ Ρώμη γιὰ νὰ ζητήση βοήθεια ἐν ὄψει τοῦ ἐπερχομένου τουρκικοῦ κινδύνου. Ἀποδοχὴ τῆς ἕνωσης τῶν δύο Ἐκκλησιῶν.</fact>
  </year>
  <year id="1373">
    <fact>  Οἱ Τοῦρκοι καταλαμβάνουν τὴ δυτικὴ Θράκη.</fact>
  </year>
  <year id="1376">
    <fact>  Ο Ιωάννης Ε΄ φυλακίζεται από το γιο του Ανδρόνικο Δ΄ Παλαιολόγο, ο οποίος σφετερίζεται το θρόνο με τη βοήθεια των Γενουατών και των Οθωμανών Τούρκων. Επανέρχεται στο θρόνο το 1379</fact>
  </year>
  <year id="1380">
    <fact>  Ὁ νέος σουλτάνος τῶν Ὀθωμανῶν Μουρὰτ Α’ καταλαμβάνει τὸ Μοναστῆρι καὶ τὴ Ναϊσσό (σημ. Νίς).</fact>
  </year>
  <year id="1383">
    <fact>  Οἱ Τοῦρκοι καταλαμβάνουν τὶς Σέρρες.</fact>
  </year>
  <year id="1385">
    <fact> Ὁ Μουρὰτ Α’ καταλαμβάνει τὴ Σερδική (σημ. Σόφια).</fact>
  </year>
  <year id="1387">
    <fact>  Ἡ Θεσσαλονίκη κατακτᾶται γιὰ πρώτη φορὰ ἀπὸ τοὺς Τούρκους, οἱ ὁποῖοι παραχωροῦν προνόμια στοὺς κατοίκους της.</fact>
  </year>
  <year id="1389">
    <fact>  Νέος σουλτάνος ὁ Βαγιαζὴτ Α’.</fact>
  </year>
  <year id="1390">
    <fact>  Ὁ Ἰωάννης Ζ’ Παλαιολόγος πολιορκεῖ τὴν Κωνσταντινούπολη, ἀνατρέπει τὸν Ἰωάννη Ε’ καὶ καταλαμβάνει γιὰ μερικοὺς μῆνες τὸν θρόνο.</fact>
  </year>
  <year id="1391">
    <fact>  Πεθαίνει ὁ Ἰωάννης Ε’. Νέος αὐτοκράτορας ὁ Μανουὴλ Β’ Παλαιολόγος - Ὁ Βαγιαζὴτ καταλαμβάνει τὴ Φιλαδέλφεια καὶ τὴν Ἀττάλεια.</fact>
  </year>
  <year id="1393">
    <fact>  Ὁ Βαγιαζὴτ καταλαμβάνει τὸ Ἰκόνιο, τὴ Σεβάστεια καὶ τὴν Καισάρεια.</fact>
  </year>
  <year id="1396">
    <fact>  Οἱ Τοῦρκοι νικοῦν τοὺς σταυροφόρους τοῦ Σιγισμούνδου στὴ Νικόπολη.</fact>
  </year>
  <year id="1399">
    <fact>  Ὁ Μανουὴλ περιοδεύει τὴ Δύση ἐκλιπαρῶντας γιὰ στρατιωτικὴ βοήθεια - Ὁ Ἰωάννης Ζ’ Παλαιολόγος, προσωρινός ἀντιβασιλέας, διαπραγματεύεται τὴν παράδοση τῆς Πόλης στὸν Βαγιαζήτ.</fact>
  </year>
  <year id="1402">
    <fact>  Μάχη τῆς Ἀγκύρας: Ὁ χάνος τῶν Μογγόλων Ταμερλάνος (ΤιμούρΛέγκ) συντρίβει τοὺς Τούρκους και φτάνει μέχρι το Βόσπορο. Ὁ Βαγιαζὴτ αἰχμαλωτίζεται καὶ βρίσκει ἐξευτελιστικὸ θάνατο.</fact>
  </year>
  <year id="1403">
    <fact>  Ὁ νέος σουλτάνος Σουλεϋμὰν να ελέγξει την κατάσταση που δημιουργήθηκε μετά την ήττα στην Άγκυρα τον ἀναγκάζεται νὰ παραχωρήση ἐδάφη στὸ Βυζάντιο (Θεσσαλονίκη, Θράκη, Χαλκιδική).</fact>
  </year>
  <year id="1407">
    <fact>  Ὁ Θεόδωρος Β’ Παλαιολόγος ἀνακηρύσσεται Δεσπότης τοῦ Μορέως.</fact>
  </year>
  <year id="1413">
    <fact>  Ὁ Μωάμεθ Α’ ἀποκαθιστᾶ τὴν ἑνότητα τοῦ ὀθωμανικοῦ κράτους.</fact>
  </year>
  <year id="1421">
    <fact>  Ὁ Μουρὰτ Β’ διαδέχεται τὸν Μωάμεθ Α’.</fact>
  </year>
  <year id="1423">
    <fact>  Ἡ Ἁδριανούπολη γίνεται πρωτεύουσα του κράτους τῶν Τούρκων.</fact>
    <fact> Οἱ Βυζαντινοὶ παραδίδουν τὴ Θεσσαλονίκη στοὺς Βενετούς.</fact>
  </year>
  <year id="1425">
    <fact>  Θάνατος τοῦ Μανουήλ Β’ Παλαιολόγου. Τὸν διαδέχεται ὁ συναυτοκράτορας του Ἰωάννης Η’ Παλαιολόγος.</fact>
  </year>
  <year id="1427">
    <fact>  Ὁ Ἰωάννης Η’ ἐκστρατεύει ἐναντίον τῶν Φράγκων τῆς Πελοποννήσου.</fact>
    <fact> Ἀπελευθερώνει ὅλες σχεδὸν τὶς περιοχές ἐκτὸς ἀπὸ τὴν πόλη τῆς Πάτρας.</fact>
  </year>
  <year id="1430">
    <fact>  29 Μαρτίου: Ἅλωση τῆς Θεσσαλονίκης ἀπὸ τὸν Μουρὰτ Β’ – τριήμερος σφαγή, λεηλασία, αἰχμαλωσία.</fact>
    <fact> 9 Ὀκτωβρίου Παράδοση τῶν Ἰωαννίνων καὶ παραχώρηση προνομίων (ὁρισμὸς τοῦ Σινὰν πασᾶ).</fact>
    <fact>  Ὁ Κωνσταντῖνος Παλαιολόγος ἀπελευθερώνει τὴν Πάτρα.</fact>
  </year>
  <year id="1438">
    <fact>  9 Ἰανουαρίου: Ἀρχίζει στὴ Φερράρα τῆς Ἰταλίας ἡ φερώνυμη Σύνοδος μὲ στόχο τὴν ἄρση τοῦ σχίσματος (1054). Οἱ ἐργασίες της ὁλοκληρώνονται στὴ Φλωρεντία, ὅπου καταφθάνει καὶ ὁ Ἰωάννης Η’ Παλαιολόγος. Ἀποφασίζεται ἡ Ἕνωση τῶν δύο Ἐκκλησιῶν, ἀλλὰ ὑπὸ τὸ βάρος τῆς καθολικῆς κατακραυγῆς καὶ τῆς σθεναρῆς ἀντίστασης τοῦ λαοῦ καὶ τοῦ κλήρου τῆς Κωνσταντινουπόλεως ἡ ἀρχικὴ ἀπόφαση ἀνατρέπεται καὶ οἱ ἑνωτικοὶ μητροπολῖτες ἀνακαλοῦν τὴν ὑπογραφή τους.</fact>
    <fact> 18 Δεκεμβρίου: Ὁ Πάπας Εὐγένιος Δ’ ἐκλέγει τὸν ἐξωμότη ἐπίσκοπο Νικαίας Βησσαρίωνα σὲ καρδινάλιο.</fact>
  </year>
  <year id="1444">
    <fact>  Ὁ Κωνσταντῖνος Παλαιολόγος ἀνοικοδομεῖ τὰ τείχη τοῦ Ἑξαμιλίου.</fact>
  </year>
  <year id="1446">
    <fact>  Ὁ Μουρὰτ Β’ εἰσβάλλει στὴ νότια Ἑλλάδα καὶ καταλαμβάνει τὸ Ἑξαμίλιο.</fact>
  </year>
  <year id="1448">
    <fact>  Ὁ Μουρὰτ Β’ νικᾶ τὸν Οὗγγρο ἀντιβασιλέα Ἰωάννη Οὐνυάδη στὸ Κοσσυφοπέδιο.</fact>
    <fact> Ἡ Ἐκκλησία τῆς Ρωσίας γίνεται αὐτοκέφαλη.</fact>
    <fact> Θάνατος τοῦ Ἰωάννου Η’ Παλαιολόγου.</fact>
  </year>
  <year id="1449">
    <fact>  6 Ιανουαρίου: Ὁ Κωνσταντῖνος ΙΑ’ Παλαιολόγος στέφεται στὸν Μυστρᾶ αὐτοκράτορας τοῦ Βυζαντίου.</fact>
  </year>
  <year id="1451">
    <fact>  Ἄκαρπες προσπάθειες τοῦ Κωνσταντίνου ΙΑ’ γιὰ βοήθεια ἀπὸ τὸν πάπα Νικόλαο Ε’.</fact>
    <fact> Πεθαίνει ὁ σουλτάνος Μουρὰτ Β’ καὶ τὸν διαδέχεται στὸν θρόνο ὁ γιός του Μωάμεθ Β’.</fact>
  </year>
  <year id="1452">
    <fact>  Οἱ Τοῦρκοι χτίζουν στὴν εὐρωπαϊκὴ ἀκτή τοῦ Βοσπόρου τὸ φρούριο Ρούμελη Χισὰρ μὲ σκοπὸ νὰ ἀποκλείσουν καὶ ἀπὸ τὴ θάλασσα τὴν Κωνσταντινούπολη.</fact>
  </year>
  <year id="1454">
    <fact>  6 Ἰανουαρίου: Ὁ Γεννάδιος Σχολάριος ὁρίζεται πατριάρχης Κωνσταντινουπόλεως.</fact>
    <fact> Ἱδρύεται ἡ Μεγάλη τοῦ Γένους Σχολή.</fact>
    <fact> Οἱ Βενετοὶ καταλαμβάνουν τὶς Βόρειες Σποράδες.</fact>
  </year>
  <year id="1456">
    <fact>  Οἱ Τοῦρκοι καταλαμβάνουν τὴν Ἀθήνα.</fact>
  </year>
  <year id="1460">
    <fact>  Οἱ Τοῦρκοι καταλύουν ταὸ Δεσποτᾶτο τοῦ Μυστρᾶ καὶ κατακτοῦν τὸ μεγαλύτερο μέρος τῆς Πελοποννήσου.</fact>
  </year>
  <year id="1461">
    <fact>  Οἱ Τοῦρκοι καταλύουν τὴν Αυτοκρατορία τῆς Τραπεζούντας.</fact>
  </year>
  <year id="1463-1479">
    <fact>  Α’ Βενετοτουρκικὸς Πόλεμος. Οἱ Βενετοί, μὲ τοὺς ὁποίους συμπράττουν πολλοὶ Ἕλληνες (Κορκόδειλος Κλαδᾶς, Μιχαὴλ Ράλλης καὶ πολλοὶ ἄλλοι), καταλαμβάνουν τὴ Μονεμβασιὶ και ἄλλες σημαντικὲς θέσεις στὴν Πελοπόννησο. Ἡ ἀποτυχία τῶν Βενετῶν στὴν Πάτρα ἐπιτρέπει στοὺς Τούρκους νὰ στραφοῦν κατὰ τῶν Ἑλλήνων (1466)</fact>
  </year>
  <year id="1464">
    <fact>  Ὁ Σιγισμοῦνδος Μαλατέστα, ἐπὶ κεφαλῆς τοῦ βενετικοῦ ἐκστρατευτικοῦ σώματος Πελοποννήσου, ἐπιστρέφει στὸ Ρίμινι ἀπὸ τὸν Μυστρᾶ μὲ τὰ λείψανα τοῦ Γεωργίου Γεμιστοῦ ἢ Πλήθωνος, τὰ ὁποῖα τοποθετεῖ σὲ σαρκοφάγο στὸν ναὸ τοῦ Ἁγίου Φραγκίσκου.</fact>
  </year>
  <year id="1465">
    <fact>  Ἀποτυχημένη ἐκστρατεία τοῦ Ὀμὰρ μπέη στὴ Μάνη.</fact>
  </year>
  <year id="1466">
    <fact>  Ὁ Παρθενώνας μετατρέπεται σὲ τζαμί.</fact>
  </year>
  <year id="1468">
    <fact>  Πεθαίνει ὁ Γεώργιος Καστριώτης (Σκεντέρμπεης).</fact>
    <fact> Πεθαίνει ὁ Γεώργιος Γεννάδιος Σχολάριος.</fact>
  </year>
  <year id="1472">
    <fact>  Πεθαίνει ὁ καρδινάλιος Βησσαρίων</fact>
  </year>
</root>
